const preguntas = [
  {
    "id": "1",
    "question": "En el art. 43 de la Constitución Española se dispone:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Compete a los poderes públicos organizar y tutelar la salud pública a través de medidas preventivas y de las\nprestaciones y servicios necesarios.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos mantendrán un régimen público de Seguridad Social para todos los ciudadanos, que\ngarantice la asistencia y prestaciones sociales suficientes ante situaciones de necesidad, especialmente en\ncaso de desempleo. La asistencia y prestaciones complementarias serán libres.",
      "Los poderes públicos aseguran la protección social, económica y jurídica de la familia.",
      "Se reconoce el derecho a la propiedad privada y a la herencia."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "¿En qué artículo de la Constitución Española se reconoce el derecho a la protección de la salud?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Artículo 43 de la CE.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 40 de la CE.",
      "Artículo 14 de la CE.",
      "Artículo 10 de la CE."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "El Titulo I de la Constitución Española \"De los derechos y deberes fundamentales\" comprende los artículos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Artículo 10 al 55.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 11 al 55.",
      "Artículo 15 al 29.",
      "Artículo 1 al 9."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "La Constitución Española de 1978 consta de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "169 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Títulos.",
    "incorrect_answers": [
      "168 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Capítulos.",
      "170 artículos, y se estructura en un Preámbulo, un Título Preliminar y 10 Capítulos.",
      "169 artículos, y se estructura en un Título Preliminar y 10 Capítulos."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "El Capítulo 4 Título I de la Constitución Española consta de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuatro artículos.",
    "incorrect_answers": [
      "Un único artículo.",
      "Tres artículos.",
      "Dos artículos."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "Señale cuál de los siguientes derechos no goza de las garantías que otorga el artículo 53.2 CE:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El derecho a la protección de la salud.",
    "incorrect_answers": [
      "La libertad ideológica, religiosa y de culto.",
      "La libertad de cátedra.",
      "El derecho de asociación."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "¿Quiénes deberán de informar a los usuarios de los servicios del sistema sanitario público, o vinculados a él, de\nsus derechos y deberes? Seleccione una:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los Poderes Públicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Leyes.",
      "La Ley General de Sanidad.",
      "El Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "El Título I de la Constitución, en su Capítulo II, contiene:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Dos Secciones, respectivamente tituladas \"De los derechos fundamentales y de las libertades públicas\" y\n\"De los derechos y deberes de los ciudadanos\".",
    "incorrect_answers": [
      "Dos Secciones, respectivamente tituladas \"De los españoles y los extranjeros\" y \"De los derechos y deberes\nde los ciudadanos\".",
      "Tres Secciones, respectivamente tituladas \"De los españoles y los extranjeros\", \"De los derechos y\nlibertades\" y \"De los deberes de los ciudadanos\".",
      "Un solo artículo, que proclama la igualdad de todos ante la ley."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "Entre los derechos fundamentales proclamados en la Sección 1ª Capítulo 2º Título 1º de la Constitución se\nincluyen:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El derecho a la tutela judicial efectiva, el derecho a sindicarse libremente y el derecho de petición.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la igualdad, el derecho al trabajo y el derecho a la libertad.",
      "El derecho a contraer matrimonio con plena igualdad jurídica, el derecho a sindicarse libremente y el\nderecho a la educación.",
      "El derecho a la educación, el derecho a sindicarse libremente y el derecho al trabajo."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "El derecho a la protección de la salud se encuadra:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En el Título I Capitulo III \"De los principios rectores de la política social y económica\".",
    "incorrect_answers": [
      "En el Título I Capitulo II, sección 2ª \"De los derechos y deberes de los ciudadanos\".",
      "En el Título I Capitulo II, sección 1ª \"De los derechos fundamentales y de las libertades públicas\".",
      "En el Título I Capitulo VI \"De los principios rectores de la política social y económica\"."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "De conformidad con el artículo 50 de la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de\nAutonomía de Canarias, corresponde al Gobierno de Canarias, (señale la afirmación falsa):",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las funciones ejecutivas administrativas y legislativas, de conformidad con lo que establece el presente\nEstatuto y las leyes.",
    "incorrect_answers": [
      "La dirección política de la Comunidad Autónoma de Canarias y de su Administración.",
      "La planificación de la política económica de la Comunidad Autónoma de Canarias y su coordinación con las\npolíticas insulares, teniendo en cuenta las necesidades de cada isla y el interés general.",
      "La interposición de recursos de inconstitucionalidad y cuantas facultades le atribuya la Ley Orgánica del\nTribunal Constitucional."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "De acuerdo con la Ley Orgánica 1/2018, de 5 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Canarias,\nuna ley del Parlamento de Canarias, a iniciativa de sus miembros regulará el régimen electoral, aprobada por la\nmayoría de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Tres quintos.",
    "incorrect_answers": [
      "Dos tercios.",
      "Absoluta.",
      "Simple."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "Señale la proposición correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La reforma de los Estatutos de Autonomía exige en todo caso su aprobación por las Cortes Generales\nmediante Ley Orgánica.",
    "incorrect_answers": [
      "Los Estatutos de Autonomía no pueden ser modificados sino con autorización del Senado.",
      "La reforma de los Estatutos de Autonomía requiere la aprobación del Gobierno Central del proyecto de\nreforma.",
      "La reforma de los Estatutos de Autonomía está sujeta a los mismos procedimientos que la revisión\nconstitucional."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "El Estatuto de Autónoma de Canarias dedica a los derechos, deberes y principios rectores:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Título I.",
    "incorrect_answers": [
      "El Título V.",
      "El Título III.",
      "El Titulo IV."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "El Estatuto de Autonomía de Canarias consta de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias, 1 derogatoria y 1\ndisposición final.",
    "incorrect_answers": [
      "202 artículos, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.",
      "202 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final.",
      "200 artículos, 1 Preámbulo, 8 Títulos, 6 Disposiciones Adicionales, 2 Transitorias y 1 disposición final."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "El Estatuto de Autonomía de Canarias entró en vigor:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial del Estado.",
      "Al día siguiente de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias.",
      "El mismo día de su publicación en el Boletín Oficial de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "Señale la incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los diputados estarán sujetos a mandato imperativo.",
    "incorrect_answers": [
      "El número de diputados no será inferior a cincuenta ni superior a setenta y cinco.",
      "Los miembros del Parlamento serán inviolables por los votos y opiniones que emitan en el ejercicio de su\ncargo.",
      "El Parlamento funcionará en pleno y en comisiones."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "¿En qué artículo del Estatuto de Autonomía de Canarias se recogen los derechos en el ámbito de la salud?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Artículo 19.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 16.",
      "Artículo 37.",
      "Artículo 43."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los derechos reconocidos en el presente Estatuto no se podrán extender a otras personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los poderes públicos canarios reconocerán, de acuerdo con la ley, el derecho de las personas a su\nidentidad de género y garantizarán la no discriminación por este motivo o por su orientación sexual.",
      "Los poderes públicos canarios garantizarán la igualdad efectiva entre mujeres y hombres en el ámbito\npúblico y privado, y velarán por la conciliación de la vida familiar y profesional.",
      "El Parlamento de Canarias tiene su sede en la ciudad de Santa Cruz de Tenerife."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "El artículo 20 del Estatuto de Autonomía de Canarias:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Reconoce el derecho a formular instrucciones previas.",
    "incorrect_answers": [
      "Recoge los derechos en el ámbito de la educación.",
      "Reconoce el derecho de acceso a la vivienda.",
      "Recoge los derechos de las personas mayores."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "El Título III de la Ley General de Sanidad trata de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "De la estructura del sistema sanitario público.",
    "incorrect_answers": [
      "Del Sistema Nacional de Salud.",
      "De las competencias de las Administraciones Públicas.",
      "De las competencias de las Comunidades Autónomas."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "¿Qué es el Sistema Nacional de Salud?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El conjunto de los Servicios de Salud de la administración del Estado y de los Servicios de Salud de las\nComunidades Autónoma.",
    "incorrect_answers": [
      "El conjunto de los Sistemas de Salud de las Comunidades Autónomas.",
      "El conjunto de los Servicios de Salud de las Administraciones Autonómicas.",
      "El conjunto de los Sistemas de Salud de la administración del Estado y de los Sistemas de Salud de las\nComunidades Autónomas."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "La Ley General de Sanidad tiene como objeto genérico:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La regulación general de todas las acciones que permitan hacer efectivo el derecho a la protección de la\nsalud.",
    "incorrect_answers": [
      "El ejercicio libre de las profesiones sanitarias y el de las entidades sanitarias.",
      "El apoyo científico-técnico a las CC.AA.",
      "Las actuaciones sanitarias del sistema de salud, la salud mental, la salud laboral, la intervención pública en\nrelación con la salud individual y colectiva."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "Según la Ley General de Sanidad, ¿Cuántos de Servicios de Salud se constituirán dentro de una Comunidad\nAutónoma?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se constituirá un solo Servicio de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Tantos como provincias integren a la Comunidad Autónoma.",
      "Tantos como establezca el Estatuto de Autonomía de la respectiva Comunidad Autónoma.",
      "La Ley General de Sanidad no establece nada al respecto."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "El carácter público, la universidad y gratuidad del Sistema Nacional de la Salud quedó establecido en:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "La Constitución Española.",
      "El Texto Refundido de la Ley General de la Seguridad Social, aprobado por Real Decreto Legislativo 1/1994,\nde 20 de junio.",
      "La Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del Personal Estatutario de los Servicios de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "¿Quién garantizará el tiempo máximo de acceso a las prestaciones del Sistema Nacional de Salud según la Ley\nGeneral de Sanidad?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Consejo Interterritorial.",
    "incorrect_answers": [
      "Los Poderes Públicos.",
      "El Ministerio de Sanidad y Consumo.",
      "Los Servicios de Salud de las distintas Comunidades Autónomas."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "La Ley General de Sanidad establece en su artículo 3 que los medios y actuaciones del sistema sanitario estarán\nvinculados prioritariamente a:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A la promoción de la salud y a la prevención de enfermedades.",
    "incorrect_answers": [
      "A la promoción de la salud y de la sanidad.",
      "A la promoción del bienestar social.",
      "A la tutela de las garantías sanitarias y de la prevención de enfermedades."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Es una infracción sanitaria leve: el incumplimiento reiterado de los requerimientos específicos que formulen\nlas autoridades sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "En los supuestos en que las infracciones pudieran ser constitutivas de delito, la Administración pasará el\ntanto de culpa a la jurisdicción competente y se abstendrá de seguir el procedimiento sancionador mientras\nla autoridad judicial no dicte sentencia firme.",
      "En ningún caso se impondrá una doble sanción por los mismos hechos y en función de los mismos intereses\npúblicos protegidos, si bien deberán exigirse las demás responsabilidades que se deduzcan de otros hechos\no infracciones concurrentes.",
      "Es una infracción muy grave: la negativa absoluta a facilitar información o prestar colaboración a los\nservicios de control e inspección."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "¿Cuál es, según la Ley General de Sanidad, la pieza básica de los Servicios de Salud de las Comunidades\nAutónomas? Seleccione una:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las Áreas de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Zonas Básicas de Salud.",
      "Las Zonas y Áreas Básicas de Salud.",
      "Las Gerencias de los Servicios de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "En qué artículo de la Ley General de Sanidad se recogen los derechos de los usuarios del Sistema Nacional de\nSalud:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En su artículo 10.",
    "incorrect_answers": [
      "En su artículo 9.",
      "En su artículo 11.",
      "En su artículo 12."
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "El conjunto de las actividades, de los servicios y de las prestaciones desarrolladas por organizaciones y personas\npúblicas o privadas en el territorio de Canarias, que funciona de manera cooperativa y ordenada, conforme al\nPlan de Salud de Canarias, para proteger y promover la salud, prevenir la enfermedad y asegurar la asistencia\nsanitaria en todos los casos de pérdida de salud, es el:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sistema Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Servicio Canario de la Salud.",
      "Sistema Nacional de la Salud.",
      "Servicio Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "Las funciones del Sistema Canario de la Salud se recogen en la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, en el\nartículo:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "3.",
    "incorrect_answers": [
      "2.",
      "4.",
      "5."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "La igualdad en el acceso a los servicios y las prestaciones es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un principio del Sistema Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Una función del Sistema Canario de la Salud.",
      "El fin del Sistema Canario de la Salud.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "Según la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, el Servicio Canario de la Salud es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un organismo autónomo de carácter administrativo con persona jurídica propia.",
    "incorrect_answers": [
      "Un organismo autónomo de carácter sanitario cuya personalidad jurídica se corresponde con la Ley de la\nConsejería de Sanidad.",
      "Un organismo autónomo de carácter asistencial exclusivamente.",
      "Un organismo autónomo de carácter sanitario y administrativo sin personalidad jurídica propia."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "De conformidad con el art. 23 de la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias \"La estructura sanitaria pública\ncanaria, a través de las Administraciones públicas en el ámbito de sus respectivas competencias, desarrolla las\nsiguientes funciones\":",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "De salud pública, asistencia sanitaria, salud laboral, de evaluación, control y mejora de la calidad de los\nservicios sanitarios, de docencia e investigación en el mundo de las ciencias de la salud y la formación\ncontinuada del personal sanitario y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y\natención integral de la salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no\nenumerada en el artículo mencionado.",
    "incorrect_answers": [
      "De salud pública exclusivamente.",
      "De salud pública, asistencia sanitaria, de evaluación, control y mejora de la calidad de los servicios\nsanitarios, de docencia e investigación en el mundo de las ciencias de la salud y la formación continuada del\npersonal sanitario y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y atención integral de\nla salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no enumerada en el artículo\nmencionado.",
      "De salud pública, asistencia sanitaria, salud laboral, de evaluación, control y mejora de la calidad de los\nservicios sanitarios y cualquier otra actividad relacionada con la promoción, protección y atención integral de\nla salud, así como las de prevención y asistencia en caso de enfermedad, no enumerada en el artículo\nmencionado."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias la función de salud pública, al Gobierno de\nCanarias compete:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Nombrar y cesar al Director del Servicio, a propuesta del Consejero competente en materia de sanidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Aprobar, oído el Consejo de Dirección del Servicio, el Reglamento de Organización y Funcionamiento de las\nZonas Básicas de Salud y de los establecimientos hospitalarios del Servicio.",
      "Nombrar y cesar a los Directores de las Zonas Básicas de Salud y centros hospitalarios del Servicio Canario\nde la Salud, en los términos establecidos en esta Ley y en los reglamentos que la desarrollen.",
      "Nombrar y cesar a los vocales del Consejo de Dirección del Servicio, excepto los altos cargos del servicio."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias la función de salud pública, al Consejero de\nSanidad compete:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Nombrar y cesar a los vocales del Consejo de Dirección del Servicio, excepto los altos cargos del servicio.",
    "incorrect_answers": [
      "Nombrar y cesar a los Directores generales del Servicio y a los Directores de las Áreas de Salud.",
      "Autorizar la celebración de convenios con los Cabildos y Ayuntamientos para la prestación de servicios, así\ncomo la formación de consorcios y demás fórmulas de gestión compartida con entidades públicas.",
      "Nombrar y cesar al Director del Servicio, a propuesta del Consejero competente en materia de sanidad."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "Las actividades, los servicios y las prestaciones directamente asumidos, establecidos y desarrollados por la\nAdministración de la Comunidad Autónoma en el triple campo de la promoción y protección de la salud, la\nprevención de enfermedad y la asistencia sanitaria, le corresponde al:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Servicio Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Sistema Canario de la Salud.",
      "Sistema Nacional de la Salud.",
      "Servicio Nacional de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias los órganos centrales de dirección y\nadministración del Servicio Canario de la Salud son:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Órganos colegiados: El consejo de Dirección; unipersonal: el director y los directores generales.",
    "incorrect_answers": [
      "Áreas de salud.",
      "Órganos colegiados: El consejo de Dirección del Área; unipersonales: el director del Área.",
      "Áreas de salud y Zonas Básicas de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "Señale la respuesta correcta. De conformidad con la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El equipo de atención primaria es el conjunto de profesionales sanitarios y no sanitarios del Servicio Canario\nde la Salud que desarrolla en el ámbito de la Zona Básica de Salud de manera integrada, mediante el\ntrabajo en equipo y bajo la dirección del Director de la Zona, actividades relativas a la promoción y\nprotección de la salud, prevención de la enfermedad y a la curación y rehabilitación de la salud individual y\ncolectiva de la población de la Zona.",
    "incorrect_answers": [
      "El equipo de atención primaria es la estructura física y funcional que sirve de centro integral de las\nactividades de atención primaria del equipo de atención primaria, para lo que están dotados de los medios\npersonales y materiales que sean precisos para el cumplimiento de dicha función, en particular, la\nConsejería competente en materia de sanidad adecuará la distribución del personal sanitario a las\nnecesidades asistenciales de cada zona.",
      "El equipo de atención primaria es el órgano del Servicio Canario de la Salud integrado por todos los\nprofesionales del equipo de atención primaria que prestan la atención primaria de acceso directo de la\npoblación en una demarcación territorial y poblacional elemental del Área de Salud Órganos colegiados: El\nconsejo de Dirección del Área; unipersonales: el director del Área.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Las actividades y funciones de sanidad exterior se regularán:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Por Real Decreto.",
    "incorrect_answers": [
      "Por ley.",
      "Por Decreto.",
      "Por Orden."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "Corresponde al Estado el ejercicio de las competencias en materia de evaluación, registro, autorización,\nvigilancia y control de medicamentos de uso humano y veterinario y de productos sanitarios:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Con carácter exclusivo.",
    "incorrect_answers": [
      "En colaboración con las Comunidades Autónomas.",
      "En colaboración con los países firmantes del Convenio relacionado con estas competencias.",
      "En colaboración con las Corporaciones Locales."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "¿A quién corresponde el Control sanitario de los cementerios y policía sanitaria mortuoria, sin perjuicio de las\ncompetencias de las demás Administraciones Públicas?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los ayuntamientos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Comunidades Autónomas.",
      "El Estado.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "Las funciones en materia de sanidad exterior del Ministerio de Sanidad y Consumo, se establecieron mediante:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Real Decreto.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley.",
      "Decreto.",
      "Orden."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "Señale la respuesta correcta en relación con las competencias de las Corporaciones Locales:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las Corporaciones Locales participarán en los órganos de dirección de las Áreas de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Son competencia exclusiva de las Corporaciones Locales la sanidad exterior y las relaciones y acuerdos\nsanitarios internacionales.",
      "Los ayuntamientos no tienen competencia alguna en materia de control sanitario de los cementerios y\npolicía sanitaria mortuoria.",
      "Las Corporaciones Locales no participarán en los órganos de dirección de las Áreas de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "¿En qué Ley se fijan las competencias de las Administraciones Públicas en sanidad?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ley 14/1986, de 25 de abril.",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley 55/2003, de 16 de diciembre.",
      "Ley 11/1994, de 26 de julio.",
      "Ley 53/1984, de 26 de diciembre."
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "¿Qué título de la Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad, se dedica a las competencias de las\nadministraciones públicas?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Título II.",
    "incorrect_answers": [
      "Título I.",
      "Título Preliminar.",
      "Título III."
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "Las Comunidades Autónomas, ¿Qué competencias ejercen?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las asumidas en sus Estatutos.",
      "Las transferidas por el Estado.",
      "Las delegadas por el Estado."
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "¿Qué artículo de la Constitución Española fija la competencia exclusiva del Estado en materia de sanidad?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Art. 149.",
    "incorrect_answers": [
      "Art. 147.",
      "Art. 159.",
      "Art. 148."
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "Señale el enunciado incorrecto:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los ayuntamientos, sin menoscabo de las competencias de las Comunidades Autónomas, desarrollará las\nsiguientes actuaciones: el registro general sanitario de alimentos y de las industrias, establecimientos o\ninstalaciones que los producen, elaboran o importan, que recogerá las autorizaciones y comunicaciones de\nlas Comunidades Autónomas de acuerdo con sus competencias.",
    "incorrect_answers": [
      "Las actividades y funciones de sanidad exterior se regularán por Real Decreto, a propuesta de los\nDepartamentos competentes.",
      "Las Comunidades Autónomas ejercerán las competencias asumidas en sus Estatutos y las que el Estado\nles transfiera o, en su caso, les delegue.",
      "Las decisiones y actuaciones públicas previstas en esta Ley que no se hayan reservado expresamente al\nEstado se entenderán atribuidas a las Comunidades Autónomas."
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "La violencia de género a que se refiere la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de\nGénero, comprende:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todo acto de violencia física y psicológica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las\ncoacciones o la privación arbitraria de libertad.",
    "incorrect_answers": [
      "Todo acto de violencia física y psicológica incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las\ncoacciones o la privación arbitraria de libertad, sólo de los hombres hacia las mujeres.",
      "Todo acto de violencia psicológica, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las\ncoacciones o la privación arbitraria de libertad.",
      "Cualquier acto de violencia física, incluidas las agresiones a la libertad sexual, las amenazas, las coacciones\no la privación arbitraria de libertad."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "¿Cuál es la Ley de Medidas de Protección Integral contra la violencia de género?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley Orgánica 1/2005, de 28 de diciembre.",
      "Ley Orgánica 1/2003, de 28 de diciembre.",
      "Ley Orgánica 1/2006, de 28 de diciembre."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "Señala cuál no es un principio a los que responde la asistencia social:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Subjetividad.",
    "incorrect_answers": [
      "Atención permanente.",
      "Actuación urgente.",
      "Multidisciplinariedad profesional."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "¿Quién podrá incorporar criterios complementarios a seguir para la realización del informe de evaluación de\ngénero, así como aquellos otros derivados de la realidad canaria?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Gobierno de Canarias, a propuesta del Organismo de Igualdad autonómico.",
    "incorrect_answers": [
      "El Gobierno de Canarias, a propuesta del órgano administrativo que corresponda.",
      "El Gobierno de Canarias, a propuesta del Organismo de Igualdad estatal.",
      "El Gobierno de Canarias, a propuesta de a quien reglamentariamente corresponda."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "¿Quién garantizará un uso no sexista del lenguaje y un tratamiento igualitario en los contenidos e imágenes que\nutilice en el desarrollo de sus políticas?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Gobierno de Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "El Plan Estratégico de Igualdad de Género.",
      "La Comisión de Impacto de Género en los Presupuestos.",
      "Los Poderes Públicos de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "¿Cuál es la ley canaria de Igualdad entre mujeres y hombres?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ley 1/2010, de 26 de febrero.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 1/2010, de 26 de noviembre.",
      "Ley 1/2010, de 16 de noviembre.",
      "Ley 1/2010, de 16 de febrero."
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "¿Cuál es el Real Decreto que aprueba el texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con\ndiscapacidad y de su inclusión social en Canarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto Legislativo 1/2014, de 29 de noviembre.",
      "Real Decreto Legislativo 1/2013, de 19 de noviembre.",
      "Real Decreto Legislativo 1/2014, de 19 de noviembre."
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "Son fines encaminados a alcanzar, a través de la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral, contra la\nviolencia de género:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su\nintegración social.",
      "Establecer un sistema integral de tutela institucional en el que la Administración General del Estado, a través\nde la Delegación Especial del Gobierno contra la Violencia sobre la Mujer, en colaboración con el\nObservatorio Estatal de la Violencia sobre la Mujer, impulse la creación de políticas públicas dirigidas a\nofrecer tutela a las víctimas de la violencia contemplada en la presente Ley.",
      "Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias\njurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "La Educación Infantil contribuirá a desarrollar en la infancia. Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El aprendizaje en la resolución pacífica de conflictos.",
    "incorrect_answers": [
      "El aprendizaje en la desaparición pacífica de conflictos.",
      "El aprendizaje de la puesta en marcha de conflictos.",
      "El aprendizaje en la resolución pacífica de conductas violentas."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "Las administraciones competentes deberán prever:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La escolarización inmediata de los hijos que se vean afectados por cambio de residencia derivada de actos\nde violencia de género.",
    "incorrect_answers": [
      "La escolarización inmediata de los hijos que se vean afectados por un cambio físico derivado de actos de\nviolencia doméstica.",
      "La escolarización inminente de los hijos que se vean afectados por cambio de residencia derivada de actos\nde violencia de género.",
      "La protección inmediata de los hijos que se vean afectados por un cambio de residencia derivada de actos\nde violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "Con arreglo a la Ley 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y\ngarantía de los derechos digitales, se podrá considerar repetitivo el ejercicio del derecho de\nacceso a los datos personales en más de una ocasión, a menos que exista causa legítima para\nello, durante el plazo de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "6 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "3 meses.",
      "9 meses.",
      "Un año."
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "El derecho a la protección de datos personales deriva directamente del derecho fundamental a la intimidad, que\nse recoge en el:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Artículo 18.4 de la Constitución Española",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 18.2 de la Constitución Española",
      "Artículo 17 de la Constitución Española",
      "Artículo 18.1 de la Constitución Española"
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "El artículo 18.4 de la Constitución Española, establece que:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad\npersonal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos",
    "incorrect_answers": [
      "La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad\npersonal y familiar de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus deberes, derechos y\nobligaciones.",
      "La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad\nfamiliar de los ciudadanos españoles y el pleno ejercicio de sus derechos y\nobligaciones.",
      "La ley limitará el uso de la informática para garantizar el honor y la intimidad\npersonal, familiar y social de los ciudadanos y el pleno ejercicio de sus derechos y\nobligaciones"
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "Actualmente está vigente en España en relación a la protección de datos personales:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ley orgánica 3/2018 de 5 de diciembre, de protección de datos personales y\ngarantía de los derechos digitales",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley Orgánica 15/1999 de 13 de diciembre, de Protección de Datos de Carácter\nPersonal",
      "Ley orgánica 13/2017 de 5 de diciembre, de protección de datos personales y\ngarantía de los derechos y deberes digitales",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "La Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de\nlos derechos digitales, entró en vigor:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "AI día siguiente al de su publicación",
    "incorrect_answers": [
      "A los dos días de su publicación",
      "A los veinte días de su publicación",
      "EI mismo día de su publicación"
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "La Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y\ngarantía de los derechos digitales, entró en vigor:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "EI 7 de diciembre de 2018",
    "incorrect_answers": [
      "EI 26 de diciembre de 2018",
      "EI 6 de diciembre de 2018",
      "EI 25 de diciembre de 2018"
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "La ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía\nde los derechos digitales consta de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un Preámbulo, 10 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 6 Disposiciones\nTransitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales.",
    "incorrect_answers": [
      "11 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 6 Disposiciones Transitorias, una\ndisposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales",
      "Un Preámbulo, 9 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 5 Disposiciones\nTransitorias, una disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales",
      "Un Preámbulo, 11 Títulos, 22 Disposiciones Adicionales, 5 Disposiciones Transitorias,\nuna disposición Derogatoria y 16 disposiciones Finales."
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "La ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía\nde los derechos digitales, consta de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Noventa y siete artículos",
    "incorrect_answers": [
      "Noventa artículos",
      "Noventa y cinco artículos",
      "Noventa y nueve artículos"
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "Las Disposiciones aplicables a tratamientos concretos, se recogen en la Ley Orgánica\n3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de los derechos\ndigitales, en el:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Título IV",
    "incorrect_answers": [
      "Título V",
      "Título VI",
      "Título IX"
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "En el Título III de la Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de datos\npersonales y garantía de los derechos digitales, se regula:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Derechos de las personas",
    "incorrect_answers": [
      "Principios de protección de datos",
      "responsable y encargado del\ntratamiento",
      "Autoridades de protección de datos"
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "La Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud establece acciones de\ncoordinación y cooperación de las Administraciones públicas sanitarias como medio para asegurar a los\nciudadanos el derecho a la protección de la salud, con el objetivo común de garantizar: Señale la opción\nCORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La equidad, la calidad y la participación social en el Sistema Nacional de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "La accesibilidad, la equidad y la inclusión ciudadana.",
      "La calidad asistencial y la autonomía del paciente.",
      "La calidad de las prestaciones en la comunidad autónoma de residencia."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "Según la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, al órgano básico de\ncohesión se le denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Consejo interterritorial del Sistema Nacional de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Consejo interdisciplinar del Sistema Nacional de Salud.",
      "Junta de Gobierno del Sistema Nacional de Salud.",
      "Coordinadora del Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "La Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, busca: Señale la opción\nCORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La colaboración de las Administraciones públicas sanitarias con la finalidad de mejorar el funcionamiento del\nSistema Nacional de Salud",
    "incorrect_answers": [
      "La coordinación entre los servicios sanitarios autonómicos con el objetivo de optimizar costes",
      "La consolidación del Sistema Nacional de Salud frente a la sanidad privada",
      "La mejora del Sistema Nacional de Salud optimizando las inversiones autonómicas a cargo de los\npresupuestos generales del Estado"
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "Una de las funciones de la Alta Inspección según la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del\nSistema Nacional de Salud es :",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El seguimiento de los acuerdos adoptados en el Consejo Interterritorial de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "El seguimiento de los acuerdo adoptados en las Aula de Salud.",
      "La valoración del correcto uso de los medicamentos por parte del Sistema Nacional de Salud.",
      "Definir el número de categorías profesionales en el Sistema Nacional de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "La Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud define el catálogo de\nprestaciones del Sistema Nacional de Salud como:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El conjunto de servicios preventivos, diagnósticos, terapéuticos, rehabilitadores y de promoción de la salud\ndirigidos a los ciudadanos.",
    "incorrect_answers": [
      "El conjunto de servicios preventivos, diagnóstico y terapeúticos dirigidos a los ciudadanos.",
      "El conjunto de los medios disponibles en atención primaria y especializada dirigidos a los usuarios.",
      "El conjunto de los recursos disponibles en un servicio de salud para atender a la población que demande\natención en un periodo de tiempo determinado."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "Las prestaciones incluídas en el catálogo de prestaciones del Sistema Nacional de Salud se hacen efectivas a\ntravés de un conjunto de técnicas, tecnologías y procedimientos que integran: Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La cartera de servicios.",
    "incorrect_answers": [
      "El plan de asistencia general.",
      "Los programas de atención sanitaria.",
      "El conjunto básico de prestaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "En el capítulo III de la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, que\nestá dedicado a los profesionales de la sanidad, se dice de ellos que : Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Constituyen el elemento esencial en la modernización y calidad del sistema sanitario español en su conjunto",
    "incorrect_answers": [
      "Conforman los pilares básicos del sistema sanitario.",
      "Interactúan con los usuarios para hacer efectivo el principio básico de calidad.",
      "Tradicionalmente han sido considerados un colectivo científico."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "¿En qué capítulo de la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, se\nregula la participación ciudadana en el Sistema Nacional de Salud?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Nueve",
    "incorrect_answers": [
      "Seis",
      "Ocho",
      "Siete"
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "Indique en qué artículo de la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud,\nse regulan los derechos de los ciudadanos en el conjunto del Sistema Nacional de Salud :",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El artículo 4",
    "incorrect_answers": [
      "El artículo 8",
      "El artículo 12",
      "El artículo 17"
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA, en el artículo 40 de la Ley 16/2003 de 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del\nSistema Nacional de Salud, se regula el desarrollo profesional en los siguientes ámbitos :",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La atención primaria y especializada.",
    "incorrect_answers": [
      "La formación continuada.",
      "La carrera profesional.",
      "La evaluación de las competencias."
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "¿Qué artículo de la Constitución Española configura el soporte básico en que se asienta la Ley de Prevención de\nRiesgos Laborales?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Artículo 40.2",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 43.1",
      "Artículo 42.1",
      "Artículo 41.2"
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "En relación al artículo 40.2 de la Constitución Española, señala la afirmación correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Encomienda a los poderes públicos velar por la seguridad e higiene en el trabajo.",
      "Este mandato conlleva la necesidad de desarrollar una política de protección de la salud de los trabajadores.",
      "Encuentra en la Ley de Prevención de Riesgos Laborales su pilar fundamental."
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "Señala cuál es una de las principales novedades de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se aplicará también en el ámbito de las Administraciones públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente posee carácter de legislación laboral.",
      "No constituye norma básica del régimen estatutario de los funcionarios públicos.",
      "Solamente se aplicará en el ámbito de las Administraciones privadas."
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula el conjunto de derechos y\nobligaciones:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Capítulo III.",
    "incorrect_answers": [
      "Capítulo I.",
      "Capítulo V.",
      "Capítulo II."
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "Señala qué capítulo de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales regula los derechos de consulta y\nparticipación de los trabajadores:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Capítulo V.",
    "incorrect_answers": [
      "Capítulo I.",
      "Capítulo II.",
      "Capítulo IV."
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "En relación a los derechos de consulta y participación de los trabajadores, según la Ley 31/1995 de Prevención\nde Riesgos Laborales, señala la respuesta INCORRECTA:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas son incorrectas.",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley atribuye a los Delegados de Prevención el ejercicio de las funciones especializadas en materia de\nprevención de riesgos en el trabajo.",
      "Dichos derechos tienen que ver con las cuestiones que afectan a la seguridad y salud en el trabajo.",
      "Junto a ello, el Comité de Seguridad y Salud, se configura como el órgano de encuentro entre\nrepresentantes y empresario."
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "Señale qué artículos comprenden el Capítulo III de Derechos y Obligaciones de la Ley 31/1995 de Prevención\nde Riesgos Laborales:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Del artículo 14 al artículo 29.",
    "incorrect_answers": [
      "Del artículo 13 al artículo 29.",
      "Del artículo 14 al artículo 28.",
      "Del artículo 31 al artículo 40."
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "Señale qué artículos comprenden el Capítulo V de derechos de consulta y participación de los trabajadores de\nla Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Del artículo 33 al artículo 40.",
    "incorrect_answers": [
      "Del artículo 14 al artículo 29.",
      "Del artículo 13 al artículo 29.",
      "Del artículo 31 al artículo 40."
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "En relación con el artículo 14. Derecho a la protección frente a los riesgos laborales, de la Ley 31/1995 de\nPrevención de Riesgos Laborales. Señale la opción INCORRECTA:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El coste de las medidas relativas a la seguridad y la salud en el trabajo deberá recaer sobre los\ntrabajadores en algunos supuestos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los trabajadores tienen derecho a una protección eficaz en materia de seguridad y salud en el trabajo.",
      "En cumplimiento del deber de protección, el empresario deberá garantizar la seguridad y la salud de los\ntrabajadores a su servicio en todos los aspectos relacionados con el trabajo.",
      "El empresario deberá cumplir las obligaciones establecidas en la normativa sobre prevención de riesgos\nlaborales"
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "Artículo 26. Protección de la maternidad, de la Ley 31/1995 de Prevención de Riesgos Laborales. Señale la\nopción INCORRECTA:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Si dicho cambio de puesto no resultara técnica u objetivamente posible, podrá declararse el paso de la\ntrabajadora afectada a la situación de suspensión definitiva del contrato por riesgo durante el embarazo.",
    "incorrect_answers": [
      "La evaluación de los riesgos deberá comprender la determinación de la naturaleza, el grado y la duración de\nla exposición de las trabajadoras en situación de embarazo o parto reciente a agentes, procedimientos o\ncondiciones de trabajo que puedan influir negativamente.",
      "Cuando la adaptación de las condiciones o del tiempo de trabajo no resultase posible o, a pesar de tal\nadaptación, las condiciones de un puesto de trabajo pudieran influir negativamente, ésta deberá\ndesempeñar un puesto de trabajo o función diferente y compatible con su estado.",
      "Las trabajadoras embarazadas tendrán derecho a ausentarse del trabajo, con derecho a remuneración, para\nla realización de exámenes prenatales y técnicas de preparación al parto, previo aviso."
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "¿Quiénes accedan por cualquier título a un nuevo puesto del sector público que con\narreglo a la Ley de incompatibilidades resulte incompatible con el que vinieran\ndesempañando habrán de optar por uno de ellos dentro de?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El plazo de toma de posesión.",
    "incorrect_answers": [
      "Diez días.",
      "Quince días.",
      "Veinte días."
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades\nestablecido con carácter general para los funcionarios públicos, con las normas\nespecíficas que se determinan en esta ley.",
    "incorrect_answers": [
      "La percepción de pensión de jubilación parcial será incompatible con las retribuciones\nderivadas de una actividad a tiempo parcial.",
      "No resultará de aplicación al personal estatutario el régimen de incompatibilidades\nestablecido con carácter general para los funcionarios públicos.",
      "Las retribuciones del personal emérito, sumadas a su pensión de jubilación, podrán\nsuperar las retribuciones que el interesado percibía antes de su jubilación,\nconsideradas, todas ellas, en cómputo anual."
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "De conformidad con lo dispuesto en el art. 4 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de\nIncompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Podrá autorizarse compatibilidad, cumplidas las restantes exigencias de esa Ley, para\nel desempeño de un puesto de trabajo en la esfera docente como Profesor\nuniversitario asociado en régimen de dedicación no superior a la de tiempo parcial.",
    "incorrect_answers": [
      "Al personal docente e investigador de las Universidades podrá autorizársele, cumplidas\nlas restantes exigencias de esta Ley, la compatibilidad para el desempeño de un\nsegundo puesto de trabajo en el sector público sanitario o de carácter exclusivamente\ninvestigador en Centros públicos de investigación, dentro del área de especialidad de\nsu departamento universitario, y siempre que los dos puestos vengan\nreglamentariamente autorizados como de prestación a tiempo completo.",
      "Todas son correctas",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "Respecto al derecho de opción entre puestos públicos incompatibles, según lo dispuesto\nen el art. 10 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al\nServicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A falta de opción en el plazo señalado se entenderá que optan por el nuevo puesto,\npasando a la situación de excedencia voluntaria en los que vinieran desempeñando.",
    "incorrect_answers": [
      "A falta de opción en el plazo establecido se entenderá que opta por el puesto anterior.",
      "Si se trata de puestos susceptibles de compatibilidad, previa autorización, deberán\ninstarla en los dos primeros días del plazo de toma de posesión, entendiéndose éste\nprorrogado en tanto recae resolución.",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "Indique la respuesta incorrecta en relación con las actividades privadas prohibidas que se\nindican en el art. 12 Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al\nServicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "El personal incluido en el ámbito de aplicación de la mencionada Ley no podrá desempeñar\nactividades privadas, incluidas las de carácter profesional, sea por cuenta propia o bajo\ndependencia o al servicio de entidades o particulares en los asuntos en que esté interviniendo",
      "El personal incluido en el ámbito de aplicación de la mencionada Ley LI no podrá\ndesempeñar actividades privadas, incluidas las de carácter profesional, sea por cuenta propia o\nbajo dependencia o al servicio de entidades o particulares en los asuntos en que esté\ninterviniendo o haya intervenido en los últimos dos años o tenga que intervenir por razón del\npuesto público.",
      "La pertenencia a Consejos de Administración u órganos rectores, siempre que la actividad de\nlas mismas esté directamente relacionada con las que gestiones el Departamento en que\npreste sus servicios"
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "Los reconocimientos de compatibilidad según el art. 14 de la Ley 53/1984, de 26 de\ndiciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Podrán modificar la jornada de trabajo y horario del interesado y quedarán sin efecto en\ncaso de cambio de puesto de trabajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca podrá modificar la jornada de trabajo.",
      "Ninguna es correcta.",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "Señale la respuesta correcta según el art. 14 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de\nIncompatibilidades del Personal al Servicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "No podrá reconocerse compatibilidad alguna para actividades privadas a quienes se les\nhubiere autorizado la compatibilidad para un segundo puesto o actividad públicos, siempre\nque la suma de jornadas de ambos sea igual o superior a la máxima en las Administraciones\nPúblicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca podrá modificar la jornada de trabajo, ni el horario del interesado.",
      "El personal a que se refiere esta Ley podrá invocar o hacer uso de su condición pública para\nel ejercicio de actividad mercantil, industrial o profesional",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "Según el art. 19 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal\nal Servicio de las Administraciones Públicas, quedan exceptuadas del régimen de\nincompatibilidades las actividades siguientes:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todos son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "La colaboración y la asistencia ocasional a Congresos, seminarios, conferencias o cursos de\ncarácter profesional.",
      "El ejercicio del cargo de presidente, Vocal o miembro de Juntas rectoras de Mutualidades o\nPatronatos de Funcionarios, siempre que no sea retribuido.",
      "La dirección de seminarios o el dictado de cursos o conferencias en Centros oficiales\ndestinados a la formación de funcionarios o profesorado, cuando no tenga carácter\npermanente o habitual ni supongan más de setenta y cinco horas al año, así como la\npreparación para el acceso a la función pública en los casos y forma que reglamentariamente\nse determine."
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "Según el art. 16 de la Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del\nPersonal al Servicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad\nen el sector público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de\nPersonal correspondientes. Este requisito será indispensable, en el primer caso, para que\npuedan acreditarse haberes a los afectados por dicho puesto o actividad.",
    "incorrect_answers": [
      "La presente Ley será de aplicación a: a) El personal civil y militar al servicio de la\nAdministración del Estado y de sus Organismos Públicos.",
      "En el plazo de tres meses, desde la entrada en vigor de la presente Ley, quedarán sin efecto\nlas autorizaciones de compatibilidad concedidas para el desempeño de cargos, puestos o\nactividades públicos",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "La Ley 53/1984, de 26 de diciembre de Incompatibilidades del Personal al Servicio de las\nAdministraciones Públicas se aplica:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El personal al servicio de las Administraciones de las Comunidades Autónomas y de los\nOrganismos de ellas dependientes, así como de sus Asambleas Legislativas y órganos\ninstitucionales; el personal al servicio de las Corporaciones Locales y de los Organismos de ellas\ndependientes.",
    "incorrect_answers": [
      "El personal al servicio de las Administraciones de las Comunidades Autónomas",
      "El personal al servicio de las Administraciones de las Comunidades Autónomas y de los\nOrganismos de ellas dependientes.",
      "El personal al servicio de las Administraciones de las Comunidades Autónomas y de los\nOrganismos de ellas dependientes, así como de sus Asambleas Legislativas y órganos\ninstitucionales."
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Cuándo se otorgará el\nconsentimiento informado por representación ?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas las respuesta son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando el paciente no sea capaz de tomar decisiones, a criterio del médico responsable de la asistencia, o\nsu estado físico o psíquico no le permita hacerse cargo de su situación. Si el paciente carece de\nrepresentante legal, el consentimiento lo prestarán las personas vinculadas a él por razones familiares o de\nhecho.",
      "Cuando el paciente esté incapacitado legalmente.",
      "Cuando el paciente menor de edad no sea capaz intelectual ni emocionalmente de comprender el alcance\nde la intervención. En este caso, el consentimiento lo dará el representante legal del menor después de\nhaber escuchado su opinión si tiene doce años cumplidos."
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Es preciso el consentimiento\ninformado para una intervención cuando el paciente manifiesta su deseo de no ser informado? Señale la opción\nCORRECTA",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, sin perjuicio de la obtención de su\nconsentimiento previo para la intervención.",
    "incorrect_answers": [
      "No se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, sin perjuicio de la obtención\nde su consentimiento previo para la intervención.",
      "No se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, ni será necesaria la obtención\nde su consentimiento previo para la intervención",
      "Se respetará su voluntad haciendo constar su renuncia documentalmente, y no será necesaria la obtención\nde su consentimiento previo para la intervención."
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica, la información que comprende,\ncomo mínimo, la finalidad y la naturaleza de cada intervención, sus riesgos y sus\nconsecuencias, como regla general se proporcionará: Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Verbalmente, dejando constancia en la historia clínica.",
    "incorrect_answers": [
      "Verbalmente, no dejando constancia en la historia clínica.",
      "Verbalmente y por escrito, facilitada al paciente.",
      "No verbalmente y sí por escrito facilitada al paciente."
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica ¿Quién garantiza el cumplimiento\ndel derecho a la información al paciente?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El médico responsable del paciente y, también los profesionales que le atiendan durante el proceso\nasistencial o le apliquen una técnica o procedimiento concreto.",
    "incorrect_answers": [
      "El médico responsable del paciente.",
      "La enfermera responsable del paciente.",
      "El médico, enfermera y familiar."
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "¿De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica? ¿Cómo debe ser la información\nclínica? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "No adecuada a sus necesidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Verdadera.",
      "Comprensible.",
      "Le ayudará a tomar decisiones de acuerdo con su propia y libre voluntad."
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica ¿Quién es el titular del derecho a la\ninformación asistencial?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho, si lo permite el paciente de\nmanera expresa o tácita.",
    "incorrect_answers": [
      "El paciente.",
      "Persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",
      "El paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho, aunque no lo permita el\npaciente de manera expresa o tácita."
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Cómo se debe informar al\npaciente en caso de incapacidad?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Al paciente de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión, cumpliendo con el deber de informar\ntambién a su representante legal.",
    "incorrect_answers": [
      "Únicamente al paciente, de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión.",
      "Al paciente de modo adecuado a sus posibilidades de comprensión, no cumpliendo con el deber de informar\ntambién a su representante legal.",
      "No es preciso informar al paciente en caso de incapacidad."
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿A quién se le informa en caso de\ncarecer el paciente de capacidad para entender la información a causa de su estado físico o psíquico?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A la persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",
    "incorrect_answers": [
      "Al paciente y persona vinculada al paciente por razones familiares o de hecho.",
      "A las Autoridades Judiciales aún existiendo persona vinculada al paciente por razones familiares o de\nhecho.",
      "No es necesario informar a ninguna persona."
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. ¿Puede limitarse la información\nsanitaria de los pacientes?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Por existencia de un estado de necesidad terapéutica.",
    "incorrect_answers": [
      "En ninguna circunstancia.",
      "Cuando la familia lo solicite a petición propia.",
      "Cuando el paciente solicite la limitación de información sanitaria."
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "De acuerdo con la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la Autonomía del Paciente y de\nDerechos y Obligaciones en Materia de Información y Documentación Clínica. Ante la existencia acreditada de un\nestado de necesidad terapéutica, ¿qué hará el médico? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Informará previamente al paciente.",
    "incorrect_answers": [
      "Dejará constancia razonada de las circunstancias en la historia clínica.",
      "Comunicará su decisión a las personas vinculadas al paciente por razones familiares o de hecho.",
      "El médico lo hará, cuando por razones objetivas, el conocimiento de su propia situación pueda perjudicar la\nsalud del paciente de manera grave."
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "Por el nivel del título exigido para el ingreso, el personal estatutario sanitario se clasifica en:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Personal de formación universitario y personal de formación profesional.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.",
      "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "La sanción disciplinaria de separación del servicio supone:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuando adquiera carácter firme, la pérdida de la condición de personal estatutario.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre, la pérdida de la condición de personal estatutario.",
      "Siempre, la suspensión provisional de la condición de personal estatutario.",
      "Hasta que no adquiere firmeza, la suspensión provisional de la condición de personal estatutario."
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "Los excesos de jornada sobre la duración máxima conjunta de la jornada tendrán un límite máximo de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "150 horas al año.",
    "incorrect_answers": [
      "100 horas al año.",
      "48 horas al año.",
      "40 horas al año."
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "Quienes sean declarados en suspensión provisional de funciones se encuentran en:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Situación de servicio activo, con las limitaciones de derechos que en dichos casos se establecen y las\ndemás que legalmente correspondan.",
    "incorrect_answers": [
      "Situación de servicios especiales y sólo tendrán derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad y a\nla reserva de la plaza de origen",
      "Situación de servicio activo y sólo tendrán derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad y a la\nreserva de la plaza de origen.",
      "Situación de servicios especiales, con las limitaciones de derechos que en dichos casos se establecen y las\ndemás que legalmente correspondan."
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "Según dispone la ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de\nsalud, el personal estatutario ostenta el siguiente derecho individual:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A la movilidad voluntaria, promoción interna y desarrollo profesional, en la forma en que prevean las\ndisposiciones en cada caso aplicables.",
    "incorrect_answers": [
      "A la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de los servicios que resulten esenciales para la\natención sanitaria a la población.",
      "Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud en beneficio del paciente, con\ncriterios de eficiencia, y evitar su uso ilegítimo en beneficio propio o de terceras personas.",
      "A disponer de servicios de prevención y de órganos representativos en materia de seguridad laboral."
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "El trabajador en situación de excedencia por prestar servicios en el sector público",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "no devengará retribuciones, y el tiempo de permanencia en esta situación les será reconocido a efectos de\ntrienios y carrera profesional, en su caso, cuando reingresen al servicio activo.",
    "incorrect_answers": [
      "no devengará retribuciones, ni le será computable el tiempo que permanezca en tal situación a efectos de\ncarrera profesional o trienios.",
      "tendrá derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad. Durante los tres primeros años se ostentará\nderecho para la reincorporación al servicio activo en la misma categoría y área de salud de origen o, si ello\nno fuera posible, en áreas limítrofes con aquélla.",
      "tendrá derecho al cómputo de tiempo a efectos de antigüedad y a la reserva de la plaza de origen."
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "De conformidad con el art. 80 del Estatuto Marco, deberán ser objeto de negociación, en los términos previstos\nen el capítulo III de la Ley 9/1987, de 12 de junio, las siguientes materias:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas son materias que podrían ser objeto de negociación.",
    "incorrect_answers": [
      "La regulación de la jornada laboral, tiempo de trabajo y régimen de descansos.",
      "Las materias relativas a la selección de personal estatutario y a la provisión de plazas, incluyendo la oferta\nglobal de empleo del servicio de salud.",
      "Los sistemas de carrera profesional."
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "De conformidad Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de los servicios de\nsalud:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Será aplicable al personal estatutario la situación de excedencia para el cuidado de familiares establecida\npara los funcionarios públicos por la Ley 39/1999, de 5 de noviembre, de conciliación de la vida familiar y\nlaboral de las personas trabajadoras.",
    "incorrect_answers": [
      "Ninguna es correcta.",
      "La presente Ley establece y regula las bases del régimen jurídico de las Administraciones Públicas, los\nprincipios del sistema de responsabilidad de las Administraciones Públicas y de la potestad sancionadora",
      "La presente Ley tiene por objeto regular los requisitos de validez y eficacia de los actos administrativos, el\nprocedimiento administrativo común a todas las Administraciones Públicas"
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "Con carácter general, las disposiciones de la Ley 55/2003 se dictan al amparo del:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Art. 149.1.18. de la CE.",
    "incorrect_answers": [
      "Art. 149.1.7 de la CE.",
      "Art. 149.1.16 de la CE.",
      "Art. 149.1.17. de la CE."
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "La falta de incorporación al servicio, institución o centro dentro del plazo, cuando sea imputable al interesado y no\nobedezca a causas justificadas producirá:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El decaimiento de su derecho a obtener la condición de personal estatutario fijo como consecuencia de ese\nconcreto proceso selectivo.",
    "incorrect_answers": [
      "La excedencia forzosa.",
      "El que se dejen sin efecto las actuaciones realizadas.",
      "La suspensión provisional del derecho a obtener la condición de personal estatutario fijo como consecuencia\nde ese proceso selectivo."
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "La Ley de Ordenación de las profesiones Sanitaria es la:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ley 44/2003, de 21 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 11/1994, de 26 de junio.",
      "Ley 8/2003, de 26 de julio.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "Las disposiciones de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias son\naplicables:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Tanto si la profesión se ejerce en los servicios sanitarios públicos como en el ámbito de la sanidad privada.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente a las profesiones que tengan que ver con el ámbito público de cualquiera de las profesiones\nsanitarias.",
      "En todo el territorio Nacional.",
      "Sólo si la profesión se ejerce en el ámbito de la sanidad privada."
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "La formación especializada en ciencias de la Salud:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Es una formación reglada y de carácter oficial.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una formación reglada y de carácter no oficial.",
      "Es una formación reglamentada y de carácter no oficial.",
      "Es una formación reglamentada y de carácter oficial."
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "¿Cada cuánto tiempo los centros sanitarios revisarán que los profesionales sanitarios de su plantilla cumplen los\nrequisitos necesarios para ejercer la profesión?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cada tres años como mínimo.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada año como mínimo.",
      "Cada cuatro años como mínimo.",
      "Cada diez años como mínimo."
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "¿Quiénes promoverán las actividades de investigación y docencia en todos los centros Sanitarios, como\nelemento esencial para el progreso del sistema sanitario y de sus profesionales?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones educativas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Administraciones educativas, en coordinación con las Administraciones sanitarias.",
      "Las Administraciones públicas, en coordinación con las Administraciones educativas.",
      "Las Administraciones sanitarias, en coordinación con las Administraciones públicas."
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "Señale la respuesta incorrecta de acuerdo con la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitarias:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los profesionales sanitarios que ejerzan en el ámbito de la asistencia sanitaria privada, así como las\npersonas jurídicas o entidades de titularidad privada que presten cualquier clase de servicios sanitarios, no\nvienen obligados a suscribir el oportuno seguro de responsabilidad, un aval u otra garantía financiera que\ncubra las indemnizaciones que se puedan derivar de un eventual daño a las personas causado con ocasión\nde la prestación de tal asistencia o servicios.",
    "incorrect_answers": [
      "En el ámbito de la sanidad privada, los profesionales sanitarios podrán ejercer su actividad por cuenta propia\no ajena.",
      "En cada centro sanitario o, en su caso, unidades docentes, acreditado para la formación de especialistas\nexistirá una comisión de docencia cuya misión será la de organizar la formación, supervisar su aplicación\npráctica y controlar el cumplimiento de los objetivos que se especifican en los programas.",
      "El acceso a la formación sanitaria especializada se efectuará a través de una convocatoria anual de carácter\nnacional."
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "De acuerdo con la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, son funciones de los farmacéuticos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las actividades dirigidas a la producción, conservación y dispensación de los medicamentos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las funciones relativas a la promoción de la salud buco-dental.",
      "El control de la higiene y de la tecnología en la producción y elaboración de alimentos de origen animal.",
      "La indicación y realización de las actividades dirigidas a la promoción y mantenimiento de la salud, a la\nprevención de las enfermedades y al diagnóstico, tratamiento, terapéutica y rehabilitación de los pacientes."
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "De acuerdo con el art. 33 de la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, la formación continua:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Es el proceso de enseñanza y aprendizaje activo y permanente al que tienen derecho y obligación los\nprofesionales sanitarios, que se inicia al finalizar los estudios de pregrado o de especialización.",
    "incorrect_answers": [
      "La Ley 44/2003 no contiene referencia alguna a la formación continuada de profesionales sanitarios.",
      "Cualquier proceso de enseñanza y aprendizaje en el que intervenga un profesional sanitario, se determinara\nformación continuada.",
      "Es el proceso de enseñanza y aprendizaje al que tienen derecho y obligación los profesionales sanitarios."
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "De acuerdo con el artículo 2 de la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, ¿Cuál de las\nsiguientes profesiones no tiene el carácter de profesión sanitaria titulada?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Quiromasajista.",
    "incorrect_answers": [
      "Fisioterapeuta.",
      "Enfermera.",
      "Logopeda."
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "De acuerdo con el artículo 3 de la Ley 44/2003 de ordenación de las profesiones sanitaria, ¿Cuál de las\nsiguientes áreas de formación profesional no se corresponde con el nivel de grado superior?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Técnico en Cuidados Auxiliares de Enfermería.",
    "incorrect_answers": [
      "Técnico Superior en Higiene Bucodental.",
      "Técnico Superior en Anatomía Patológica y Citología.",
      "Técnico Superior en Laboratorio de Diagnóstico Clínico."
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "En el ámbito del CTE, las Aguas Residuales, se definen como:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las aguas procedentes de la utilización de los aparatos sanitarios comunes de los edificios",
    "incorrect_answers": [
      "Las aguas procedentes de precipitación natural, básicamente, sin contaminar",
      "Los elementos pertenecientes al equipamiento higiénico-sanitario en los edificios",
      "Las aguas procedentes de edificios de Laboratorios y Hospitales"
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "Una EDAR, es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una estación depuradora de aguas residuales",
    "incorrect_answers": [
      "Una estación depuradora de aguas regeneradas",
      "Una estación distribuidora de aguas rojas",
      "Una estación depuradora de aguas radiactivas"
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "Los Tratamientos Físicos de aguas residuales, son:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Aquellos métodos en los que se aplica una separación física, generalmente, de sólidos",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos métodos en los que se emplean productos físicos, para descontaminar",
      "Aquellos métodos en los que se aplica una separación física y química del contaminante",
      "Aquellos métodos en los que se aplica una separación física y biológica del contaminante"
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "Los Tratamientos Físicos de aguas residuales, suelen depender de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las propiedades físicas de los contaminantes, como viscosidad, tamaño de partículas, flotabilidad ,etc",
    "incorrect_answers": [
      "El color de los contaminantes",
      "La temperatura de los contaminantes",
      "El color de los microorganismos"
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "Algunos de los Tratamientos Físicos de aguas residuales, son:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El tamizado, la precipitación, separación y filtración de sólidos",
    "incorrect_answers": [
      "Decoloración de los microorganismos",
      "Decoloración de los contaminantes",
      "El tamizado junto con el enfriamiento de los sólidos"
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "Los Tratamientos Químicos de aguas residuales, son:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Aquellos métodos que dependen de las propiedades químicas del contaminante",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos métodos que dependen del tamaño de las partículas",
      "Aquellos métodos que dependen de la viscosidad de las partículas",
      "Aquellos métodos que dependen exclusivamente, del color de los contaminantes"
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "Algunos de los Tratamientos Químicos de aguas residuales, son:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La eliminación del hierro y del oxígeno, y de fosfatos y nitratos",
    "incorrect_answers": [
      "El tamizado y separación de los sólidos",
      "La eliminación de aceites y arenas",
      "La eliminación de sólidos sedimentables"
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "Los Tratamientos Biológicos de aguas residuales, son:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Aquellos métodos en los que se aprovecha la acción de bacterias para la degradación de la materia\norgánica",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos métodos que dependen de las propiedades químicas del contaminante",
      "Aquellos métodos que dependen las propiedades físicas del contaminante",
      "Aquellos métodos que dependen del tamizado del contaminante"
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "Según el Real Decreto 1620/2007, de 7 de diciembre, por el que se establece el régimen jurídico de la\nreutilización de las aguas depuradas, éstas se definen como:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Aguas residuales que han sido sometidas a un proceso de tratamiento que permita adecuar su calidad a la\nnormativa de vertidos aplicable",
    "incorrect_answers": [
      "Aguas procedentes de la lluvia",
      "Aguas residuales depuradas que, en su caso, han sido sometidas a un proceso de tratamiento adicional o\ncomplementario, que permite adecuar su calidad, al uso al que se destinan",
      "Aguas regeneradas"
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "Según el Real Decreto 1620/2007, de 7 de diciembre, por el que se establece el régimen jurídico de la\nreutilización de las aguas depuradas, se prohíbe la reutilización de aguas, para el uso de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Consumo humano",
    "incorrect_answers": [
      "Lavado industrial de vehículos",
      "Riego de zonas verdes urbanas",
      "Baldeo de calles y limpieza viaria"
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "¿Cómo se le conoce a todos los tratamientos físico, químicos o biológicos, destinados a afinar algunas\ncaracterísticas del efluente de la depuradora, con vistas a su empleo para un determinado uso?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Tratamiento terciario",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento primario",
      "Tratamiento secundario",
      "Tratamiento residual"
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones, es correcta?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Proyecto Básico se considera suficiente para solicitar la Licencia Municipal de Obras",
    "incorrect_answers": [
      "El Anteproyecto se considera suficiente para llevar a cabo la construcción",
      "El Anteproyecto sólo incide en el aspecto económico de la construcción",
      "El Anteproyecto será redactado por el Contratista Adjudicatario"
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "Un Anteproyecto está compuesto por los siguientes documentos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Memoria, Planos y Presupuesto",
    "incorrect_answers": [
      "Memoria, Mediciones, Planos y Presupuesto",
      "Mediciones y Presupuesto, Planos, Estudio Básico de Seguridad y Salud",
      "Estudio Básico de Seguridad y Salud, Memoria y Planos"
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "Según la Ley 3/2007, de 4 de julio, de la obra pública, se define Proyecto de Ejecución de Obra, como:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El documento que contiene el desarrollo completo de la solución óptima adoptada en relación con la\nnecesidad de una determinada infraestructura, que se redacta de conformidad a la normativa técnica de\naplicación y con el detalle necesario y suficiente para que sea factible la construcción y posterior explotación\nde la obra",
    "incorrect_answers": [
      "El documento que contiene el Anteproyecto y desarrollo parcial de la solución óptima adoptada en relación\ncon la necesidad de una determinada infraestructura, que se redacta de conformidad a la normativa técnica\nde aplicación y con el detalle necesario y suficiente para que sea factible la construcción y posterior\nexplotación de la obra",
      "El documento que contiene el desarrollo completo de la solución óptima adoptada en relación con la\nnecesidad de una determinada infraestructura, que no necesariamente se redacta de conformidad a la\nnormativa técnica de aplicación, ni con el detalle necesario y suficiente para que sea factible la construcción\ny posterior explotación de la obra",
      "El documento que contiene sólo, el desarrollo económico de la solución óptima adoptada en relación con la\nnecesidad de una determinada infraestructura, que se redacta de conformidad a la normativa técnica de\naplicación y con el detalle necesario y suficiente para que sea factible la construcción y posterior explotación\nde la obra"
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "Según el Texto Refundido de la Ley de Contratos del Sector Público, cuando las modificaciones del contrato de\nobras supongan la introducción de unidades de obra no previstas en el proyecto o cuyas características difieran\nde las fijadas en éste, los precios aplicables a las mismas serán fijados por",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La Administración",
    "incorrect_answers": [
      "El Director de Ejecución de la Obra",
      "El Director Facultativo de la Obra",
      "El Contratista Adjudicatario"
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "Según la Ley 3/2007, de 4 de julio, de la obra pública, los Proyectos deben contener, como mínimo, la siguiente\ndocumentación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Memoria, Planos, Pliego de Prescripciones Técnicas, Medición y Presupuesto, Cronograma, Estudio de\nSeguridad y Salud, Estudio de Gestión de Residuos, Estudio Geotécnico",
    "incorrect_answers": [
      "Memoria, Planos, Pliego de Prescripciones Técnicas, Medición y Presupuesto",
      "Memoria, Medición y Presupuesto, Estudio de Seguridad y Salud, Estudio de Gestión de Residuos",
      "Memoria, Planos, Pliego de Prescripciones Técnicas, Medición y Presupuesto, Estudio de Gestión de\nResiduos y Estudio de Impacto Ambiental"
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "Según la Ley 3/2007, de 4 de julio, de la obra pública, la Supervisión de Proyectos, consiste en:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Verificar que el estudio informativo o anteproyecto y el proyecto y sus modificaciones, han sido realizados de\nconformidad con las disposiciones generales y la normativa técnica de aplicación, que cumplen todos los\nrequisitos y objetivos exigibles, así como que contienen los documentos preceptivos. También debe\nanalizarse si la obra cumple la función para la que ha sido proyectada y si incorpora el estudio de seguridad\ny salud en el trabajo o, si procede, el estudio básico de seguridad y salud en el trabajo",
    "incorrect_answers": [
      "Verificar que el estudio informativo o anteproyecto y el proyecto y sus modificaciones, han sido realizados de\nconformidad con las disposiciones generales y la normativa técnica de aplicación, que cumplen todos los\nrequisitos y objetivos exigibles, así como que contienen los documentos de Memoria y Mediciones y\nPresupuestos",
      "Verificar que el estudio informativo o anteproyecto y el proyecto y sus modificaciones, han sido realizados de\nconformidad con las disposiciones generales y la normativa técnica de aplicación, que cumplen todos los\nrequisitos y objetivos exigibles, así como que contienen los documentos de Memoria, Planos, Mediciones y\nPresupuesto y Estudio de seguridad y salud en el trabajo",
      "Verificar que el estudio informativo o anteproyecto y el proyecto y sus modificaciones, han sido realizados de\nconformidad con las disposiciones generales y la normativa técnica de aplicación, que cumplen todos los\nrequisitos y objetivos exigibles, así como que contienen los documentos de Mediciones y Presupuesto y\nPlanos"
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "La Supervisión de Proyectos, es una función reservada exclusivamente al:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Promotor de la Obra",
    "incorrect_answers": [
      "Contratista Adjudicatario",
      "Proyectista",
      "Ayuntamiento"
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "Una vez aprobado el Proyecto, sólo puede modificarse:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Por razones de interés público debidamente justificadas en el expediente",
    "incorrect_answers": [
      "Por razones estéticas",
      "Por razones de interés particular",
      "Por razones de interés político, debidamente justificadas en el expediente"
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "El Proyecto de modificación, sólo puede ser aprobado técnicamente por:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Promotor de la Obra, una vez emitido el preceptivo informe de supervisión",
    "incorrect_answers": [
      "El Contratista Adjudicatario, una vez emitido el preceptivo informe de supervisión",
      "El Ayuntamiento, una vez emitido el preceptivo informe de supervisión",
      "El Proyectista, una vez emitido el preceptivo informe de supervisión"
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "¿Cuál de los siguientes aspectos, no está incluido dentro de los principios de la acción preventiva?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Adoptar medidas que antepongan la protección individual, a la colectiva",
    "incorrect_answers": [
      "Tener en cuenta la evolución de la técnica",
      "Evaluar los riesgos que no se puedan evitar",
      "Sustituir lo peligroso por lo que entrañe poco o ningún peligro"
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "¿Es necesario que los trabajadores reciban formación preventiva para el puesto de trabajo?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sí, siempre",
    "incorrect_answers": [
      "No, siempre que acrediten una experiencia suficiente en el puesto desempeñado",
      "Sí, siempre y cuando la empresa disponga de medios propios para ello",
      "No, siempre y cuando el trabajador disponga de la TPC (Tarjeta Profesional de la Construcción)"
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "Indique cuál de las siguientes afirmaciones es falsa en caso de que un trabajador sufra un accidente de trabajo\npor no utilizar un EPI",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El responsable es el propio trabajador, por no usarlo",
    "incorrect_answers": [
      "El responsable es el empresario, salvo que medie dolo ó imprudencia temeraria por parte del trabajador",
      "Los responsables son el empresario o su representante en caso de no haber velado por el uso del EPI por\nparte del trabajador",
      "El responsable es el propio trabajador en caso de haber cometido una imprudencia temeraria"
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "En el marco de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales (Artículo 18), las\nmedidas adecuadas para que los trabajadores reciban todas las informaciones necesarias en relación con los\nriesgos para la seguridad y salud, tanto aquellos que afecten a la empresa en su conjunto, como a cada tipo de\npuesto de trabajo o función, serán adoptadas por:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Empresario",
    "incorrect_answers": [
      "La Dirección Facultativa",
      "Laboratorio de Control, homologado",
      "El redactor del Estudio de Seguridad y Salud"
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "En el marco de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales, (Artículo 20), las\n\"Medidas de Emergencia\" a adoptar en materia de primeros auxilios, lucha contra incendios y evacuación de los\ntrabajadores, serán por cuenta de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Empresario",
    "incorrect_answers": [
      "El Trabajador",
      "El Coordinador de Seguridad y Salud",
      "El Director de Obra"
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "En el marco de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales (Artículo 21), cuando los\ntrabajadores estén o puedan estar expuestos a un \"Riesgo Grave e Inminente\" con ocasión de su trabajo, el\nEmpresario estará obligado a:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Adoptar las medidas y dar las instrucciones necesarias para que, en caso de peligro grave, inminente e\ninevitable, los trabajadores puedan interrumpir su actividad y, si fuera necesario, abandonar de inmediato el\nlugar de trabajo",
    "incorrect_answers": [
      "Adoptar las medidas y dar las instrucciones necesarias para que, en caso de peligro grave, inminente e\ninevitable, los trabajadores no puedan interrumpir su actividad y, si fuera necesario, no abandonar de\ninmediato el lugar de trabajo",
      "Sugerir la adopción de medidas e instrucciones necesarias para que, en caso de peligro grave, inminente e\ninevitable, los trabajadores puedan interrumpir su actividad y, si fuera necesario, abandonar de inmediato el\nlugar de trabajo",
      "Informar a la Dirección Facultativa de la Obra, sobre las medidas a adoptar en caso de peligro grave,\ninminente e inevitable"
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "En el marco de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales (Artículo 24), cuando en\nun mismo centro de trabajo se desarrollen actividades por trabajadores de dos o más empresas, éstas deberán\ncooperar en la aplicación de la normativa sobre prevención de riesgos laborales:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Siempre",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo las empresas de maquinaria de excavación",
      "Sólo las empresas de instalaciones",
      "Sólo las empresas de ejecución de estructuras metálicas"
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "En el marco de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales (Artículo 31), el conjunto\nde medios humanos y materiales necesarios para realizar las actividades preventivas a fin de garantizar la\nadecuada protección de la seguridad y la salud de los trabajadores, asesorando\ny asistiendo para ello al empresario, a los trabajadores y a sus representantes y a los órganos de representación\nespecializados, se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Servicios de Prevención",
    "incorrect_answers": [
      "Servicios de Emergencia",
      "Servicio de Vigilancia Periódica",
      "Equipo de Trabajo"
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "En el marco de la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevención de Riesgos Laborales (Artículo 31), para poder\nactuar como Servicios de Prevención, las entidades especializadas deberán ser objeto de una acreditación por\nparte de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La Autoridad Laboral",
    "incorrect_answers": [
      "La Dirección Facultativa de la Obra",
      "El Coordinador de Seguridad y Salud de la Obra",
      "El Promotor"
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "¿En cuál de los siguientes supuestos el promotor está exento de la obligación de elaborar un Estudio de\nSeguridad y Salud en la fase de proyecto?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuando el presupuesto de ejecución por contrata incluido en el proyecto, sea inferior a 75 millones de\npesetas ( 450.759,08 euros)",
    "incorrect_answers": [
      "En obras de túneles, galerías, conducciones subterráneas y presas",
      "Cuando el volumen de mano de obra estimada, entendiendo por tal, la suma de los días de trabajo del total\nde los trabajadores en la obra, sea superior a 500",
      "Cuando la duración estimada de la obra sea superior a 30 días laborables, empleándose en algún momento\na más de 20 trabajadores simultáneamente"
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "¿En cuál de las siguientes figuras tiene potestad para paralizar un trabajo en caso de riesgo grave e inminente?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores, son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Inspector de Trabajo y Seguridad Social",
      "El Coordinador de Seguridad y Salud de la Obra",
      "Cualquier trabajador que lo considere conveniente"
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "Indique cuál de las siguientes afirmaciones, es falsa en cuanto a los recursos preventivos en la obra :",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Su presencia solamente será necesaria cuando así lo requiera la Inspección de Trabajo",
    "incorrect_answers": [
      "Su presencia será necesaria cuando se desarrollen trabajos con riesgos especiales",
      "Deberá ser designado uno por Contratista",
      "Su presencia será necesaria cuando se observe un deficiente cumplimiento de las actividades preventivas"
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "Indique cuál de las siguientes afirmaciones relativas al Plan de Seguridad y Salud, es falsa:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se deberá elaborar únicamente cuando sea necesaria la existencia del Estudio de Seguridad y Salud, pero\nno del Estudio Básico de Seguridad y Salud",
    "incorrect_answers": [
      "Deberá ser aprobado, antes del inicio de la obra, por el coordinador en materia de seguridad y de salud\ndurante la ejecución de la obra",
      "Podrá ser modificado por el contratista, con la aprobación del coordinador de seguridad y salud, en función\ndel proceso de ejecución de la obra, de la evolución de los trabajos y de las posibles incidencias o\nmodificaciones que puedan surgir a lo largo de la obra",
      "Estará en la obra a disposición permanente de la Dirección Facultativa"
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "Indique cuál de las siguientes afirmaciones referentes a la comunicación de apertura de un centro de trabajo es\nfalsa",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La comunicación a la Autoridad Laboral, la debe de realizar el Promotor",
    "incorrect_answers": [
      "Se deberá con carácter previo al inicio de los trabajos que la motivan",
      "La comunicación a la Autoridad Laboral la debe realizar el contratista",
      "Se deberá presentar junto al Plan de Seguridad y Salud cuando éste sea exigible por las características de\nla obra"
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "El Plan de Seguridad y Salud, es el documento en el que se analizan, estudian, desarrollan y complementan las\nprevisiones contenidas en el Estudio o Estudio Básico, en función del propio sistema de ejecución de la obra, y\nserá elaborado por:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Contratista",
    "incorrect_answers": [
      "El Arquitecto Proyectista",
      "El Coordinador de Seguridad y Salud de la Obra",
      "El Inspector de Trabajo y Seguridad Social"
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "De conformidad con la Ley de Prevención de Riesgos Laborales, los principios generales de prevención en\nmateria de seguridad y de salud, deberán ser tomados en consideración en las fases de concepción, estudio y\nelaboración del proyecto de obra, por:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Arquitecto Proyectista",
    "incorrect_answers": [
      "El Promotor",
      "El Director de Ejecución de la Obra",
      "El Ingeniero responsable de las instalaciones"
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "En cada centro de trabajo existirá, con fines de control y seguimiento del Plan de Seguridad y Salud, un Libro de\nIncidencias que constará de hojas por duplicado, habilitado al efecto. Este Libro de Incidencias será facilitado por:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Colegio profesional al que pertenezca el técnico que haya aprobado el Plan de Seguridad y Salud",
    "incorrect_answers": [
      "El Contratista o Subcontratista",
      "El Promotor",
      "La Inspección de Trabajo y Seguridad Social"
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "La comunicación de Apertura del Centro de Trabajo a la Autoridad Laboral competente:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Deberá ser previa al comienzo de los trabajos",
    "incorrect_answers": [
      "No es necesaria",
      "Puede ser posterior al comienzo de los trabajos",
      "Se realizará por el Colegio Oficial correspondiente"
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "¿Le es de aplicación el Real Decreto 486/1997, de Lugares de Trabajo, a las obras de construcción?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "No, cuando se trate de obras de construcción móviles ó temporales",
    "incorrect_answers": [
      "No, en ningún caso",
      "Sí, siempre",
      "Sí, cuando se trate de obras de construcción móviles ó temporales"
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "¿Constituye la señalización de la presencia de un riesgo una medida sustitutoria de las medidas técnicas y\norganizativas de protección colectiva o individual?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "No",
    "incorrect_answers": [
      "Sí",
      "Sí, cuando se trata de señalización lumínica o sonora",
      "Sí, siempre que los trabajadores hayan recibido la formación necesaria para su interpretación"
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características NO le es aplicable a un local destinado a Oficina?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Separación mínima de 1,50 m. entre puestos de trabajo",
    "incorrect_answers": [
      "10 m3 no ocupados, por cada trabajador",
      "Altura mínima de 2,50 m desde el suelo hasta el techo",
      "2 m2 libres por cada trabajador"
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "¿Qué nivel mínimo de iluminación es exigible para un puesto de trabajo con exigencias visuales moderadas?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "200 lux",
    "incorrect_answers": [
      "500 lux",
      "1.000 lux",
      "2.000 lux"
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "A efectos del Real Decreto 485/1997, de 14 de abril, sobre disposiciones mínimas en materia de señalización de\nseguridad y salud en el trabajo, se entiende por \"Símbolo o Pictograma\":",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una imagen que describe una situación u obliga a un comportamiento determinado, utilizada sobre una\nseñal en forma de panel o sobre una superficie luminosa",
    "incorrect_answers": [
      "Una señal que advierte de un riesgo o peligro",
      "Una señal que obliga a un comportamiento determinado",
      "Una señal que prohíbe un comportamiento susceptible de provocar un peligro"
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "A efectos del Real Decreto 485/1997, de 14 de abril, sobre disposiciones mínimas en materia de señalización de\nseguridad y salud en el trabajo, el color \"Azul\", es comúnmente utilizado en señalización de seguridad, para\nseñales:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "De Obligación",
    "incorrect_answers": [
      "De Prohibición, peligro-alarma, material y equipos de lucha contra incendios",
      "De Advertencia",
      "De Salvamento o Auxilio"
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "¿Qué características posee una señal de salvamento ó socorro?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Forma rectangular ó cuadrada. Pictograma blanco sobre fondo verde.",
    "incorrect_answers": [
      "Forma redonda. Pictograma blanco sobre fondo azul",
      "Forma triangular. Pictograma negro sobre fondo amarillo, bordes negros",
      "Forma rectangular ó cuadrada. Pictograma blanco sobre fondo rojo"
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "A efectos del Real Decreto 485/1997, de 14 de abril, sobre disposiciones mínimas en materia de señalización de\nseguridad y salud en el trabajo, la \"Señal Acústica\", deberá tener un nivel sonoro:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Superior al nivel de ruido ambiental",
    "incorrect_answers": [
      "Inferior al nivel de ruido ambiental",
      "Igual al nivel de ruido ambiental",
      "Ninguna de las anteriores respuestas, es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "A efectos del Real Decreto 485/1997, de 14 de abril, sobre disposiciones mínimas en materia de señalización de\nseguridad y salud en el trabajo, el sonido de una \"Señal de Evacuación\", deberá ser:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Continuo",
    "incorrect_answers": [
      "Simultáneo con otro sonido",
      "Variable",
      "Intermitente"
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "El Documento Básico del CTE que tiene por objeto establecer reglas y procedimientos que permiten cumplir las\nexigencias básicas de seguridad de utilización y accesibilidad, es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "DB-SUA",
    "incorrect_answers": [
      "DB-SE",
      "DB-HE",
      "DB-SI"
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "El conjunto de espacios peatonales y vehiculares, de paso o estancia, no adscritos a una edificación, y que\nforman parte del dominio público o están destinados al uso público, en el suelo en situación básica de\nurbanizado, de conformidad con lo dispuesto por la legislación estatal del suelo, se denominan:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Espacios públicos urbanizados.",
    "incorrect_answers": [
      "Espacios adscritos a una urbanización",
      "Espacios de titularidad privada",
      "Espacios catalogados"
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "Los edificios públicos dispondrán de ascensor accesible o rampas accesibles, para comunicar las diferentes\nplantas con la entrada accesible al edificio, cuando la superficie útil de éstas, exceda de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "100 m²",
    "incorrect_answers": [
      "50 m²",
      "150 m²",
      "200 m²"
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "Se entiende por \"Itinerarios peatonales accesibles\":",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los espacios públicos destinados principalmente, al tránsito de peatones que aseguren el uso no\ndiscriminatorio",
    "incorrect_answers": [
      "Los espacios públicos en general",
      "Los espacios públicos destinados al tránsito de peatones, en general",
      "Los espacios públicos urbanizables"
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "La \"Plaza de Aparcamiento Accesible\":",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Está situada próxima al acceso peatonal al aparcamiento y comunicada con él, mediante un itinerario\naccesible",
    "incorrect_answers": [
      "Está situada en cualquier sitio del aparcamiento y comunicada con él, mediante un itinerario accesible",
      "Está situada a 10 m. del acceso peatonal del aparcamiento y comunicada con él, mediante un itinerario\naccesible",
      "Está situada a 25 m. del acceso peatonal del aparcamiento y comunicada con él, mediante un itinerario\naccesible"
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "El espacio para el giro en un itinerario accesible, será de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ø 1,50 m. libre de obstáculos",
    "incorrect_answers": [
      "Ø 1,00 m. libre de obstáculos",
      "Ø 1,10 m. libre de obstáculos",
      "Ø 0,80 m. libre de obstáculos"
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "En ambas caras de las puertas de paso, existirá un espacio horizontal libre del barrido de las hojas de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ø 1,20 m",
    "incorrect_answers": [
      "Ø 1,05 m",
      "Ø 1,00 m",
      "Ø 1,10 m"
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "Los mecanismos eléctricos de mando y control, accesibles, están situados:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A una altura comprendida entre 80 y 120 cms",
    "incorrect_answers": [
      "A una altura comprendida entre 80 y 150 cms",
      "A una altura comprendida entre los 40 y 120 cms",
      "A una altura comprendida entre 40 y 150 cms"
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "En edificios en uso de Pública Concurrencia o Aparcamiento de Uso Público, existirá:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una plaza accesible por cada 33 plazas de aparcamiento o fracción",
    "incorrect_answers": [
      "Una plaza accesible por cada 43 plazas de aparcamiento o fracción",
      "Una plaza accesible por cada 50 plazas de aparcamiento o fracción",
      "Dos plazas accesibles por cada 50 plazas de aparcamiento o fracción"
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "Son \"Agentes de la Edificación\":",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas las personas, físicas o jurídicas, que intervienen en el proceso de la edificación",
    "incorrect_answers": [
      "Todas las personas, físicas o jurídicas, que intervienen en el proceso de la edificación pública",
      "Todas las personas, físicas o jurídicas, que intervienen en el proceso de la edificación privada",
      "Todas las personas, físicas o jurídicas, que intervienen en el proceso de la edificación industrial"
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "Las personas físicas o jurídicas que intervienen en el proceso de la edificación, responderán frente a los\nPropietarios y los terceros adquirientes de los edificios o parte de los mismos en el caso de que sean objeto de\ndivisión, de los daños materiales causados en el edificio por vicios o defectos que afecten a la cimentación, los\nsoportes, las vigas, los forjados, los muros de carga u otros elementos estructurales, y que comprometan\ndirectamente la resistencia mecánica y la estabilidad del edificio, durante un período de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "10 años",
    "incorrect_answers": [
      "3 años",
      "5 años",
      "Siempre"
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "La asistencia técnica en la verificación de la calidad del proyecto, de los materiales y de la ejecución de la obra y\nsus instalaciones de acuerdo con el proyecto y la normativa aplicable, será realizada por:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Entidades de Control de Calidad de la Edificación",
    "incorrect_answers": [
      "El Proyectista",
      "El Coordinador de Seguridad y Salud",
      "El Director de Ejecución"
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "Según la Ley de Ordenación de la Edificación, NO es obligación del Promotor:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Formalizar las subcontrataciones de determinadas partes o instalaciones de la obra dentro de los límites\nestablecidos en el contrato",
    "incorrect_answers": [
      "Suscribir el Acta de Recepción de la Obra",
      "Gestionar y obtener las preceptivas licencias y autorizaciones administrativas",
      "Ostentar sobre el solar, la titularidad de un derecho que los faculte para construir en él"
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "Según Ley de Ordenación de la Edificación, es obligación del Constructor:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Facilitar al Director de la Obra los datos necesarios para la elaboración de la documentación de la obra\nejecutada",
    "incorrect_answers": [
      "Gestionar y obtener las preceptivas licencias y autorizaciones administrativas",
      "Resolver las contingencias que se produzcan en la obra y consignar en el Libro de Órdenes y Asistencias\nlas instrucciones precisas para la correcta interpretación del proyecto",
      "Verificar la recepción en obra de los productos de construcción, ordenando la realización de pruebas\nprecisas"
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "Según Ley de Ordenación de la Edificación, las titulaciones académicas y profesionales habilitantes para\ndesempeñar la función de coordinador de seguridad y salud en obras de edificación durante la ejecución de la\nobra, serán de acuerdo con sus competencias y especialidades, las de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Arquitecto, Arquitecto técnico, Ingeniero o Ingeniero técnico",
    "incorrect_answers": [
      "Arquitecto técnico e Ingeniero técnico",
      "Arquitecto y Arquitecto técnico",
      "Arquitecto técnico"
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "Según Ley de Ordenación de la Edificación, la obligación de elaborar las certificaciones parciales y la liquidación\nfinal de las unidades de obra ejecutadas, corresponde al:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Director de la ejecución de la obra",
    "incorrect_answers": [
      "Constructor",
      "Director de la obra",
      "Constructor y Director de la ejecución de la obra"
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "El seguro de daños materiales para garantizar, durante un año, el resarcimiento de los daños materiales por\nvicios o defectos de ejecución que afecten a elementos de terminación o acabado de las obras, según la Ley de\nOrdenación de la Edificación, podrá ser sustituido por la retención por el promotor de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un 5% del importe de ejecución material de la obra",
    "incorrect_answers": [
      "Un 5% del presupuesto de contrata del proyecto",
      "Un 6% del presupuesto de Contrata del proyecto",
      "Un 10% del importe de ejecución material de la obra"
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "Según Ley de Ordenación de la Edificación, cualquier persona, física o jurídica, pública o privada, que, individual\no colectivamente, decide, impulsa, programa y financia, con recursos propios o ajenos, las obras de edificación\npara sí o para su posterior enajenación, entrega o cesión a terceros bajo cualquier título, será considerado:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Promotor",
    "incorrect_answers": [
      "Constructor",
      "Proyectista",
      "Suministrador"
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "Para que un terreno sea considerado como \"solar\":",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ha de estar urbanizado en base a las leyes establecidas en la normativa urbanística y disponer de los\nsuministros básicos de abastecimiento",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene que estar vallado",
      "No es necesario que está urbanizado, ni que disponga de los suministros básicos de abastecimiento",
      "Ha de estar urbanizado en base a las leyes establecidas en la normativa urbanística, aunque no disponga\nde ningún suministro básico de abastecimiento"
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "A los efectos del Reglamento de Disciplina Urbanística para el Desarrollo y Aplicación de la Ley sobre Régimen\ndel Suelo y Ordenación Urbana, los Colegios Profesionales que tuvieran encomendado el visado de los proyectos\ntécnicos precisos para la obtención de licencias:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Denegarán dicho visado a los que contuvieran alguna infracción grave y manifiesta de Normas relativas a\nparcelaciones, uso de suelo, altura, volumen y situación de las edificaciones y ocupación permitida de la\nsuperficie de las parcelas",
    "incorrect_answers": [
      "Podrán conceder dicho visado a los que contuvieran alguna infracción grave y manifiesta de Normas\nrelativas a parcelaciones, uso de suelo, altura, volumen y situación de las edificaciones y ocupación\npermitida de la superficie de las parcelas",
      "Podrán conceder dicho visado a los que, aún conteniendo alguna infracción grave y manifiesta de Normas\nrelativas a parcelaciones, uso de suelo, altura, volumen y situación de las edificaciones y ocupación\npermitida de la superficie de las parcelas, se refieran a uso hospitalario",
      "Denegarán dicho visado a los que no contengan alguna infracción grave y manifiesta de Normas relativas a\nparcelaciones, uso de suelo, altura, volumen y situación de las edificaciones y ocupación permitida de la\nsuperficie de las parcelas"
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "A los efectos del Reglamento de Disciplina Urbanística para el Desarrollo y Aplicación de la Ley sobre Régimen\ndel Suelo y Ordenación Urbana, el control y la interpretación de la legalidad urbanística y la determinación y\ncalificación de las infracciones, sin perjuicio de la que le corresponde a los Tribunales de Justicia, es competencia\nde:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La Administración",
    "incorrect_answers": [
      "La Dirección Facultativa",
      "Los Propietarios",
      "Los Promotores"
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "A los efectos del Reglamento de Disciplina Urbanística para el Desarrollo y Aplicación de la Ley sobre Régimen\ndel Suelo y Ordenación Urbana , todo suelo se encuentra en una situación básica de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Suelo rural o de suelo urbanizado",
    "incorrect_answers": [
      "Suelo productivo o de suelo improductivo",
      "Suelo tradicional o de suelo industrial",
      "Suelo regional o de suelo municipal"
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "A los efectos del Reglamento de Disciplina Urbanística para el Desarrollo y Aplicación de la Ley sobre Régimen\ndel Suelo y Ordenación Urbana, la declaración administrativa de ruina o la adopción de medidas de urgencia por\nla Administración:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "No eximirá a los propietarios de las responsabilidades de todo orden que pudieran serles exigidas por\nnegligencia en los deberes de conservación que les correspondan",
    "incorrect_answers": [
      "No eximirá a los constructores de las responsabilidades de todo orden que pudieran serles exigidas por\nnegligencia en los deberes de conservación que les correspondan",
      "No eximirá a los ocupantes de las responsabilidades de todo orden que pudieran serles exigidas por\nnegligencia en los deberes de conservación que les correspondan",
      "Eximirá a los propietarios de las responsabilidades de todo orden que pudieran serles exigidas por\nnegligencia en los deberes de conservación que les correspondan"
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "A los efectos del Reglamento de Disciplina Urbanística para el Desarrollo y Aplicación de la Ley sobre Régimen\ndel Suelo y Ordenación Urbana, se considera \"infracción Urbanística\" a:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Toda actuación que contradiga las Normas o el Planeamiento Urbanístico en vigor",
    "incorrect_answers": [
      "Las obras con procedimiento de declaración de ruina",
      "Las obras que incumplan el Cronograma de Obra establecido en el proyecto de ejecución",
      "La falta de organización y control de obra"
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "A los efectos del Reglamento de Disciplina Urbanística para el Desarrollo y Aplicación de la Ley sobre Régimen\ndel Suelo y Ordenación Urbana, se considera que unas obras amparadas por licencia, están totalmente\nterminadas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuando sean de nueva planta, a partir de la fecha de expedición del certificado final de obra, suscrito por el\nfacultativo o facultativos competentes, y a falta de este documento, desde la fecha de notificación de la\nlicencia de ocupación o de la cédula de habitabilidad",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando no modifiquen las fachadas, a partir de la fecha de expedición del certificado final de obra, suscrito\npor el constructor, y a falta de este documento, desde la fecha de notificación de la licencia de ocupación o\nde la cédula de habitabilidad",
      "Sólo cuando sean de nueva planta de uso industrial, a partir de la fecha de expedición del certificado final de\nobra, suscrito por el facultativo o facultativos competentes, y a falta de este documento, desde la fecha de\nnotificación de la licencia de ocupación o de la cédula de habitabilidad",
      "Cuando sean de nueva planta, a partir de la fecha de expedición de la última certificación de obra, suscrita\npor el facultativo o facultativos competentes, y a falta de este documento, desde la fecha de notificación de\nla licencia de ocupación o de la cédula de habitabilidad"
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "Por lo general y salvo en los casos previstos por la Ley del Suelo, la competencia para otorgar las licencias,\ncorresponderá a:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ayuntamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Gobierno autónomo",
      "Cabildo Insular",
      "Consejería de Medioambiente"
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "A los efectos del Reglamento de Disciplina Urbanística para el Desarrollo y Aplicación de la Ley sobre Régimen\ndel Suelo y Ordenación Urbana, estarán sujetos a previa licencia, sin perjuicio de las autorizaciones que fueren\nprocedentes con arreglo a la legislación aplicable, los siguientes actos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las obras de construcción de edificaciones e instalaciones de todas clases, de nueva planta",
    "incorrect_answers": [
      "Las obras de construcción de edificaciones e instalaciones de nueva planta, excepto, las obras de\ninstalación de servicios públicos",
      "Las obras de construcción de edificaciones e instalaciones de nueva planta, excepto, las parcelaciones\nurbanísticas",
      "Las obras de construcción de edificaciones e instalaciones de nueva planta, excepto, las obras de\nmodificación del aspecto exterior de los edificios e instalaciones de uso sanitario"
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "A los efectos del Reglamento de Disciplina Urbanística para el Desarrollo y Aplicación de la Ley sobre Régimen\ndel Suelo y Ordenación Urbana, quienes derribaren o desmontaren total o parcialmente edificaciones,\nconstrucciones o instalaciones que sean objeto de una protección especial por su carácter monumental, histórico,\nartístico, arqueológico, cultural, típico o tradicional:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Serán sancionados, con multa equivalente al doble del valor de lo destruido",
    "incorrect_answers": [
      "No serán sancionados",
      "Serán sancionados, con multa equivalente al triple del valor de lo destruido",
      "Serán sancionados con multa equivalente a la mitad del valor de lo destruido"
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "La normativa que tiene por objeto establecer las exigencias de eficiencia energética y seguridad que deben\ncumplir las instalaciones térmicas en los edificios destinadas a atender la demanda de bienestar e higiene de las\npersonas, durante su diseño y dimensionado, ejecución, mantenimiento y uso, así como determinar los\nprocedimientos que permitan acreditar su cumplimiento, es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Reglamento de Instalaciones Térmicas en los Edificios (RITE)",
    "incorrect_answers": [
      "Reglamento Nacional de Riesgos Físicos (RNRF)",
      "Reglamento Industrial Térmico Español (RITE)",
      "Reglamento de Mantenimiento Industrial (RMI)"
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "Las Instalaciones de Climatización:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Dan a un espacio cerrado, las condiciones de temperatura, humedad relativa, calidad del aire y, a veces,\ntambién de presión, necesarias para el bienestar de las personas, y/o la conservación de las cosas",
    "incorrect_answers": [
      "Dan a un espacio cerrado, las condiciones acústicas necesarias para el bienestar de las personas",
      "Dan a un espacio abierto, las condiciones de temperatura, humedad relativa, calidad del aire y, a veces,\ntambién de presión, necesarias para el bienestar de las personas, y/o la conservación de las cosas",
      "Dan a un espacio cerrado, solamente, las condiciones de temperatura necesarias para el bienestar de las\npersonas, y/o la conservación de las cosas"
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "Las siglas IDA 1, corresponden a:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Aire de óptima calidad",
    "incorrect_answers": [
      "Aire de buena calidad",
      "Aire de calidad media",
      "Aire de calidad baja"
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "En un sistema \"Todo Aire\":",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un único equipo realiza el aporte térmico al sistema de climatización y el necesario filtrado del aire de\nventilación",
    "incorrect_answers": [
      "Varios equipos realizan el aporte térmico al sistema de climatización y el necesario filtrado del aire de\nventilación",
      "Varios equipos realizan el necesario filtrado del aire de ventilación",
      "Un único equipo no realiza solamente el aporte térmico al sistema de climatización y el necesario filtrado del\nagua del sistema"
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "En un sistema \"Todo Agua\":",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El agua enfriada recorre las instalaciones, extrayendo el calor al aire del sistema, mediante un proceso de\ntermotransferencia",
    "incorrect_answers": [
      "Se utiliza agua y aire para aclimatar un espacio",
      "Se utiliza el aire para aclimatar un espacio",
      "El aire frío o caliente, tratado previamente en un climatizador o unidad de tratamiento de aire, se transporta a\ntravés de conductos y posteriormente, es impulsado mediante rejillas o difusores a las distintas estancias"
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "Un Suelo Radiante, en un sistema de climatización:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Aire-Agua",
    "incorrect_answers": [
      "Agua-Agua",
      "Agua-Aire",
      "Aire-Aire"
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "Las unidades autónomas de climatización, basan su funcionamiento en:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El enfriamiento directo del aire y el refrigerante",
    "incorrect_answers": [
      "El almacenamiento directo del aire",
      "El sistema centralizado de climatización",
      "El enfriamiento del agua, como fluido caloportador"
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "La cantidad de energía térmica por unidad de tiempo (potencia térmica) que un recinto cerrado intercambia con el\nexterior, debido a las diferentes condiciones higrotérmicas del interior y del exterior, considerando las exteriores\ncomo las más desfavorables posible, se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Carga Térmica",
    "incorrect_answers": [
      "Evaporación Térmica",
      "Conversión Térmica",
      "Unidad Térmica"
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "Algunos de los riesgos laborales específicos de las instalaciones de climatización, son:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Irritaciones en la piel por aceites; intoxicación, asfixia por líquidos refrigerantes; manejo de productos\nquímicos; proyección de partículas; exposición vía respiratoria a legionella; limpieza de bandejas de\ncondensados; exposición a fibras de vidrio o amianto; etc.",
    "incorrect_answers": [
      "Caídas a distinto nivel; salpicaduras; alergias; proyección de partículas; contactos con sustancias químicas;\nexposición a condiciones climáticas adversas; sobreesfuerzos, etc.",
      "Caídas a distinto nivel; proyecciones de partículas; cortes y golpes; sobreesfuerzos; pisadas sobre objetos\npunzantes; etc.",
      "Manipulación de maquinaria peligrosa; cortes y astillas; inhalación de polvo; proyección de partículas;\natrapamientos; pisadas sobre objetos punzantes, etc."
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "Será obligatorio el Contrato de Mantenimiento en instalaciones de potencia térmica nominal en generación de\ncalor o frío mayor que:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "70 kW",
    "incorrect_answers": [
      "60 kW",
      "50 kW",
      "40 kW"
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "Según el CTE y en relación a la configuración del sistema de evacuación, cuando existan 2 redes de\nalcantarillado público, una de aguas pluviales y otra de aguas residuales, debe disponerse en la edificación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un sistema separativo",
    "incorrect_answers": [
      "Un sistema alternativo",
      "Un sistema unitario",
      "Un sistema hidráulico"
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "Respecto a la red de evacuación de aguas, el CTE establece que los colectores colgados, deben tener una\npendiente mínima de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "1 %",
    "incorrect_answers": [
      "5 %",
      "2 %",
      "6 %"
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "Según el CTE, los shunts de ventilación ó aireadores, deben disponerse a una distancia del suelo, mayor de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "1,80 m",
    "incorrect_answers": [
      "1,50 m",
      "1,20 m",
      "1,00 m"
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "Según el CTE, la canalización que conduce las aguas desde los bajantes hasta la red de alcantarillado público,\nse denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Colector",
    "incorrect_answers": [
      "Cierre hidráulico",
      "Manguito",
      "Salto hidráulico"
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "Según el CTE, los colectores suspendidos, deben tener una pendiente mínima de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "1%",
    "incorrect_answers": [
      "10%",
      "6%",
      "5%"
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "Según el CTE, se interrumpirá la verticalidad del bajante, con el objeto de disminuir el posible impacto de caída:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En edificios de más de 10 plantas",
    "incorrect_answers": [
      "En edificios de más de 3 plantas",
      "En edificios de más de 5 plantas",
      "En edificios de más de 8 plantas"
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "Según el CTE, se realizarán pruebas de estanqueidad parcial, descargando cada aparato aislado o\nsimultáneamente, verificando los tiempos de desagüe, los fenómenos de sifonado que se produzcan\nen el propio aparato o en los demás conectados a la red. En este ámbito, no se admitirá que quede en el sifón de\nun aparato, una altura de cierre hidráulico inferior a:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "25 mm",
    "incorrect_answers": [
      "10 mm",
      "15 mm",
      "20 mm"
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "En una arqueta sifónica, la tubería de entrada está situada:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A una cota inferior a la tubería de salida",
    "incorrect_answers": [
      "A la misma cota que la tubería de salida",
      "A una cota superior a la tubería de salida",
      "A la misma cota que la tubería de salida, y frente a ella"
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "Las disposiciones mínimas de seguridad y salud aplicables a los trabajos con riesgo de exposición al amianto, se\nestablecen en:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Real Decreto 396/2006, de 31 de marzo",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto 286/2006, de 10 de marzo",
      "Real Decreto 105/2008, de 1 de febrero",
      "Real Decreto 1627/1997, de 24 de octubre"
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "Como labores de Mantenimiento y Conservación, el CTE establece que: los colectores suspendidos, las arquetas\nsumidero y el resto de posibles elementos de la instalación, tales como pozos de registro, y bombas de elevación,\nse revisen:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una vez al año",
    "incorrect_answers": [
      "Una vez cada 6 meses",
      "Una vez cada 5 años",
      "Una vez cada 10 años"
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "Según el artículo 35 del Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre por el que se aprueba el texto\nrefundido de la Ley de Suelo y Rehabilitación Urbana el valor del suelo corresponde a:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A su pleno dominio, libre de toda carga, gravamen o derecho limitativo de la propiedad.",
    "incorrect_answers": [
      "A su pleno dominio, con las cargas o gravámenes que correspondan.",
      "A su pleno dominio, pero limitado.",
      "A su pleno dominio, ilimitado."
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "Según el Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de\nSuelo y Rehabilitación Urbana, en su artículo 37.3, cuando se trate de suelo urbanizado sometido a actuaciones\nde reforma o renovación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El método residual considerará los usos y edificabilidades atribuidos por la ordenación en su situación de\norigen.",
    "incorrect_answers": [
      "El método residual considerará los usos y edificabilidades atribuidos por la ordenación en su situación de\ndestino.",
      "El método residual considerará los usos y edificabilidades atribuidos por la ordenación en su situación\nactual.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "El artículo 6 del Real Decreto 1492/2011, de 24 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento de valoraciones\nde la Ley del Suelo, define la forma en que se tasarán en el suelo urbanizado, las\nedificaciones, construcciones e instalaciones que se ajusten a la legalidad:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se tasarán conjuntamente con el suelo en la forma prevista en el artículo 23 y siguientes del Reglamento.",
    "incorrect_answers": [
      "Sin tener en cuenta el valor del suelo.",
      "Restando el valor del suelo.",
      "Sumando el valor del suelo."
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "De acuerdo con el artículo 22 del Real Decreto 1492/2011, de 24 de octubre, por el que se aprueba el\nReglamento de valoraciones de la Ley de Suelo, el valor de repercusión de suelo en situación de urbanizado no\nedificado:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se obtiene, siguiente el método residual estático, esto es, restando al cociente formado por el valor en venta\ndel metro cuadrado de edificación del uso considerado entre un coeficiente que pondera la totalidad de los\ngastos generales, el valor de la construcción del uso considerado.",
    "incorrect_answers": [
      "Se obtiene, siguiente el método de comparación, esto es, valor actual neto de la edificación obtenido por el\nmétodo dinámico menos el valor de la construcción del uso considerado.",
      "Se obtiene, siguiente el método residual, esto es, el cociente formado por el valor en venta del metro\ncuadrado de edificación del uso considerado entre un coeficiente que pondera la totalidad de los gastos\ngenerales.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "Según el artículo 4 del Real Decreto 1492/2012, de 24 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento de\nvaloraciones de la Ley del Suelo, se define edificación como :",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las obras de nueva construcción y de ampliación, modificación, reforma o rehabilitación que alteren la\nconfiguración arquitectónica de los edificios.",
    "incorrect_answers": [
      "Las obras de nueva construcción, modificación o rehabilitación que alteren parte de la configuración\narquitectónica de los edificios.",
      "Las obras de nueva construcción y de ampliación, que alteren la configuración arquitectónica de los\nedificios.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "A efectos de Real Decreto 1492/2012, de 24 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento de valoraciones de\nla Ley del Suelo, según el artículo 6, cuando el suelo se encuentre en situación básica de urbanizado:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se estará a lo dispuesto en el Capítulo IV de este Reglamento.",
    "incorrect_answers": [
      "Se estará a lo dispuesto en el Capítulo V de este Reglamento.",
      "Se estará a lo dispuesto en el Capítulo VI de este Reglamento.",
      "Se estará a lo dispuesto en el Capítulo III de este Reglamento."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "En los términos establecidos en el artículo 5 del Real Decreto 1492/2012, de 24 de octubre, por el que se\naprueba el Reglamento de valoraciones de la Ley del Suelo, y según su artículo 6, las edificaciones,\nconstrucciones e instalaciones, los sembrados y las plantaciones en suelo rural, así como el resto de elementos\nunidos inseparablemente al suelo, se tasarán:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Con independencia de los terrenos.",
    "incorrect_answers": [
      "Conjuntamente con ellos.",
      "Ninguna respuesta es correcta.",
      "Ponderando el valor de los terrenos."
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "La normativa de referencia de la que debe obtenerse el método de valoración para un inmueble cuyo objeto es el\nde formar parte de las operaciones de reparto de beneficios y cargas para la ejecución de la ordenación\nurbanística es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de\nsuelo y Rehabilitación urbana y el Real Decreto 1492/2012, de 24 de octubre, por el que se aprueba el\nReglamento de valoraciones de la Ley del Suelo.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto Legislativo 2/2015, de 12 de noviembre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de\nsuelo y Rehabilitación urbana y el Real Decreto 1492/2012, de 24 de octubre, por el que se aprueba el\nReglamento de valoraciones de la Ley del Suelo.",
      "Orden ECO/805/2003 y título IV sobre \"Valoraciones\" del Real Decreto 3288/1978.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "Según el Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de\nSuelo y Rehabilitación Urbana, en su artículo 34, cuando la valoración sea necesaria a los efectos de determinar\nla indemnización por responsabilidad patrimonial de la Administración Pública:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las valoraciones se entienden referidas al momento de la entrada en vigor de la disposición o del comienzo\nde la eficacia del acto causante de la lesión.",
    "incorrect_answers": [
      "Las valoraciones se entienden referidas al momento de la entrada en vigor de la disposición.",
      "Las valoraciones se entienden referidas al momento de finalización de la eficacia del acto causante de la\nlesión.",
      "Las valoraciones se entienden referidas al momento del comienzo de la eficacia del acto causante de la\nlesión."
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "Los beneficiarios de la expropiación forzosa por causa de utilidad pública según el artículo 2º de la Ley de 16 de\ndiciembre de 1954 sobre expropiación forzosa, podrán ser:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las entidades y concesionarios a los que se reconozca legalmente esta condición, entre otros.",
    "incorrect_answers": [
      "Cualquier interesado.",
      "Solamente los concesionarios a los que se reconozca legalmente esta condición, entre otros.",
      "Cualquier persona física o jurídica."
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "Es requisito indispensable para la expropiación forzosa, según el artículo 9º de la Ley de 16 de diciembre de\n1954 sobre expropiación forzosa:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La previa declaración de utilidad pública o interés social.",
    "incorrect_answers": [
      "La declaración de utilidad pública o interés social, en cualquier momento.",
      "No hay ningún requisito indispensable.",
      "La declaración de utilidad pública o interés social, una vez se ha ejecutado la expropiación forzosa."
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "Respecto al expropiado, según el artículo tercero de la Ley de 16 de diciembre de 1954 sobre expropiación\nforzosa:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Salvo prueba en contrario, la Administración expropiante considerará propietario o titular a quien con este\ncarácter conste en registros públicos que produzcan presunción de titularidad.",
    "incorrect_answers": [
      "De manera general, la Administración expropiante considerará propietario o titular a quien con este carácter\nconste en registros públicos que produzcan presunción de titularidad.",
      "En cualquier caso, la Administración expropiante considerará propietario o titular a quien con este carácter\nconste en registros públicos que produzcan presunción de titularidad.",
      "Solamente, la Administración expropiante considerará propietario o titular a quien con este carácter conste\nen registros públicos que produzcan presunción de titularidad."
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "Según el artículo 21 de la Ley de 16 de diciembre de 1954 sobre expropiación forzosa, ¿ qué trámite\nadministrativo inicia el expediente expropiatorio?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El acuerdo de necesidad de ocupación.",
    "incorrect_answers": [
      "La relación concreta de bienes y derechos.",
      "La comunicación de expropiación al expropiado.",
      "El justiprecio"
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "¿Cuándo se procederá a determinar el justo precio de los bienes o derechos expropiables según el artículo 25 de\nla Ley de 16 de diciembre de 1954 sobre expropiación forzosa?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una vez se firme el acuerdo por el que se declara la necesidad de ocupación.",
    "incorrect_answers": [
      "Antes de firmar el acuerdo por el que se declara la necesidad de ocupación.",
      "Cuando se haya tomado posesión del bien expropiado.",
      "Con la declaración de utilidad pública o interés social, una vez se ha ejecutado la expropiación forzosa."
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "Según el artículo 31 de la Ley de 16 de diciembre de 1954 sobre expropiación forzosa, ¿ cuándo se pasará el\nexpediente del justiprecio al Jurado provincial de expropiación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuando el expropiado rechace el precio fundado ofrecido por la Administración.",
    "incorrect_answers": [
      "Una vez se firme el acuerdo por el que se declara la necesidad de ocupación.",
      "Antes de firmar el acuerdo por el que se declara la necesidad de ocupación.",
      "En cualquier momento del procedimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "Según el artículo 52 de Ley de 16 de diciembre de 1954 sobre expropiación forzosa, ¿ qué será necesario\nexcepcionalmente para declarar urgente la ocupación de los bienes afectados por la expropiación a que dé lugar\nla realización de una obra o finalidad determinada?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Acuerdo del Consejo de Ministros.",
    "incorrect_answers": [
      "Declaración de emergencia por el Órgano de Contratación.",
      "Cuando el expropiado acepte el precio fundado ofrecido por la Administración.",
      "Cuando el expropiado rechace el precio fundado ofrecido por la Administración."
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "¿Qué se entiende a efectos del Reglamento de la Ley de Expropiación forzosa respecto a la potestad\nexpropiatoria según su artículo 3?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Que el expropiante es el titular de la potestad expropiatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Que expropiante y beneficiarios son titulares de la potestad expropiatoria.",
      "Que solamente el Estado es el titular de la potestad expropiatoria.",
      "Solamente la Administración Local es el titular de la potestad expropiatoria."
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "¿Cuál es el Decreto por el que se aprobó el Reglamento de la Ley de Expropiación forzosa?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Decreto de 26 de abril de 1957.",
    "incorrect_answers": [
      "Decreto de 16 de diciembre de 1954.",
      "Decreto de 16 diciembre de 1957.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "¿Qué se entiende a efectos del Reglamento de la Ley de Expropiación forzosa respecto a la potestad\nexpropiatoria según su artículo 3?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Que el beneficiario es el sujeto que representa el interés público o social.",
    "incorrect_answers": [
      "Que el beneficiario es el titular de la potestad expropiatoria.",
      "Que el expropiante es el sujeto que representa el interés público o social.",
      "Que el expropiado, el propietario o titular es quien adquiere el bien o derecho expropiados."
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "¿Quiénes son los únicos que tienen dentro de sus respectivas competencias la titularidad para expropiar según el\nartículo 3 del Reglamento de la Ley de Expropiación forzosa respecto a la potestad expropiatoria?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Estado, la Provincia y el Municipio.",
    "incorrect_answers": [
      "El Estado, la Provincia, las Comunidades Autónomas y el Municipio.",
      "El Estado, la Provincia, las Comunidades Autónomas y las entidades locales.",
      "El Estado y las Comunidades Autónomas."
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "Según el artículo 12 del Reglamento de la Ley de Expropiación forzosa respecto a la potestad expropiatoria, ¿\ncómo tienen que ser declarado el interés social como causa legitimadora de la expropiación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Expresa y singularmente mediante Ley en cada caso.",
    "incorrect_answers": [
      "Expresa y singularmente mediante declaración de expropiación.",
      "Expresa y singularmente mediante declaración de interés general.",
      "Expresa y singularmente mediante declaración de interés público."
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "¿Cuándo se formulará la relación concreta individualizada mencionada en el artículo 16 del Reglamento de la Ley\nde Expropiación forzosa respecto a la potestad expropiatoria, cuando la ejecución de la obra o servicio requiera la\ncomprobación previa de los bienes que hayan de resultar afectados por la ocupación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se formulará una vez realizadas las operaciones que permitan la individualización concreta de las cosas o\nderechos necesarios, así como la de sus titulares.",
    "incorrect_answers": [
      "Se formulará con anterioridad a la ejecución de las operaciones que permitan la individualización concreta\nde las cosas o derechos necesarios, así como la de sus titulares.",
      "Se formulará simultáneamente a la ejecución de las operaciones que permitan la individualización concreta\nde las cosas o derechos necesarios, así como la de sus titulares.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "Según el artículo 16 del Reglamento de la Ley de Expropiación forzosa respecto a la potestad expropiatoria, en el\nprocedimiento general de expropiación, ¿ quién deberá formular una relación concreta e individualizada de los\nbienes o derechos cuya ocupación o disposición se consideren necesarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La Administración expropiante o el beneficiario de la expropiación.",
    "incorrect_answers": [
      "El expropiado, con la asistencia técnica que precise.",
      "Indistintamente, el expropiado o la Administración expropiante.",
      "La Administración expropiante."
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "Según el artículo 24 de la Orden ECO/805/2003, de 27 de marzo, sobre normas de valoración de bienes\ninmuebles y de determinados derechos para ciertas finalidades financieras, ¿ cómo se denomina el valor técnico\nque permite determinar tanto el valor de mercado de un determinado bien como su valor hipotecario?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Valor de actualización de rentas.",
    "incorrect_answers": [
      "Valor por comparación.",
      "Valor residual.",
      "Valor de mercado."
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "Según el artículo 26 de la Orden ECO/805/2003, de 27 de marzo, sobre normas de valoración de bienes\ninmuebles y de determinados derechos para ciertas finalidades financieras, ¿ qué exigirá el cálculo del valor de\nactualización?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Estimar los flujos de caja, el valor de reversión, elegir el tipo de actualización y aplicar la fórmula de cálculo.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente elegir el tipo de actualización.",
      "Estimar los flujos de caja, solamente.",
      "Elegir el tipo de actualización y aplicar la fórmula de cálculo."
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "Según el artículo 27 de la Orden ECO/805/2003, de 27 de marzo, sobre normas de valoración de bienes\ninmuebles y de determinados derechos para ciertas finalidades financieras, y en relación al método de\nactualización, ¿ cómo pueden ser los flujos de caja?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Pueden ser inmobiliarios y operativos.",
    "incorrect_answers": [
      "Pueden ser inmobiliarios y mobiliarios.",
      "Pueden ser operativos y no operativos.",
      "Pueden ser inmobiliarios y no operativos."
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "Según el artículo 35 de la Orden ECO/805/2003, de 27 de marzo, sobre normas de valoración de bienes\ninmuebles y de determinados derechos para ciertas finalidades financieras, ¿ cuál será uno de los requisitos\nnecesarios para poder utilizar el método residual como método técnico de valoración?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Entre otros, la existencia de información suficiente sobre los rendimientos de promociones semejantes.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre otros, la existencia de un mercado representativo de los inmuebles comparables.",
      "Entre otros, la existencia de un contrato de arrendamiento sobre el inmueble objeto de valoración.",
      "Solamente, la existencia de un mercado representativo de los inmuebles comparables."
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "¿Cuál de los siguientes métodos técnicos de valoración permiten obtener el valor de mercado, el valor hipotecario\ny el valor de reemplazamiento según el artículo 15 de la Orden ECO/805/2003, de 27 de marzo, sobre normas de\nvaloración de bienes inmuebles y de determinados derechos para ciertas finalidades financieras?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Entre otros, el método de actualización de rentas.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente el método de actualización de rentas.",
      "Solamente el método de comparación.",
      "Solamente el método de comparación y el método de actualización de rentas."
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "¿Qué método de comparación será aplicable a la valoración de toda clase de inmuebles siempre que se cumplan\nlos requisitos que se establecen en el artículo 21 de la Orden ECO/805/2003, de 27 de marzo, sobre normas de\nvaloración de bienes inmuebles y de determinados derechos para ciertas finalidades financieras?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Método de comparación.",
    "incorrect_answers": [
      "Método del coste de reposición.",
      "Método de actualización de rentas.",
      "Método de repercusión del suelo."
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "Según el artículo 25 de la Orden ECO/805/2003, de 27 de marzo, sobre normas de valoración de bienes\ninmuebles y de determinados derechos para ciertas finalidades financieras, de los siguientes requisitos, ¿ cuál\nserá necesario qué se cumpla para la utilización del método de actualización?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Al menos, la existencia de un contrato de arrendamiento sobre el inmueble objeto de valoración.",
    "incorrect_answers": [
      "Solamente disponer de información suficiente sobre al menos seis transacciones u ofertas de comparables\nque reflejen adecuadamente la situación actúa de dicho mercado.",
      "Solamente disponer de suficientes datos sobre transacciones u ofertas que permitan, en la zona de que se\ntrate, identificar parámetros adecuados para realizar la homogeneización de comparables.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "Según el artículo 4 de la Orden ECO/805/2003, de 27 de marzo, sobre normas de valoración de bienes\ninmuebles y de determinados derechos para ciertas finalidades financieras, ¿ cuál de los siguientes requisitos de\nun edificio en los que se hayan iniciado obras, define a un inmueble en rehabilitación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Que el coste presupuestado de las obras alcance al menos el 50 por 100 del valor de reemplazamiento\nbruto de la edificación (excluido el valor del terreno).",
    "incorrect_answers": [
      "Que el coste presupuestado de las obras alcance al menos el 25 por 100 del valor de reemplazamiento\nbruto de la edificación (excluido el valor del terreno).",
      "Que el coste presupuestado de las obras alcance al menos el 70 por 100 del valor de reemplazamiento\nbruto de la edificación (excluido el valor del terreno).",
      "Que el coste presupuestado de las obras alcance al menos el 15 por 100 del valor de reemplazamiento\nbruto de la edificación (excluido el valor del terreno)."
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "Según el artículo 4 de la Orden ECO/805/2003, de 27 de marzo, sobre normas de valoración de bienes\ninmuebles y de determinados derechos para ciertas finalidades financieras, ¿ cómo se define la superficie útil?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Es la superficie del suelo delimitado por el perímetro definido por la cara interior de los cerramientos\nexternos de un edificio o de un elemento de un edificio, incluyendo la mitad de la superficie del suelo de sus\nespacios exteriores de uso privativo cubiertos (tales como terrazas, balcones y tendederos, porches, muelles\nde carga, voladizos, etc.), medida sobre la proyección horizontal de su cubierta.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la superficie del suelo delimitado por el perímetro definido por la cara exterior de los cerramientos\nexternos de un edificio o de un elemento de un edificio, incluyendo toda la superficie del suelo de sus\nespacios exteriores de uso privativo cubiertos (tales como terrazas, balcones y tendederos, porches, muelles\nde carga, voladizos, etc.), medida sobre la proyección vertical de su cubierta.",
      "Es la superficie del suelo delimitado por el perímetro definido por la cara interior de los cerramientos\nexternos de un edificio o de un elemento de un edificio, incluyendo el 40% de la superficie del suelo de sus\nespacios exteriores de uso privativo cubiertos (tales como terrazas, balcones y tendederos, porches, muelles\nde carga, voladizos, etc.), medida sobre la proyección horizontal de su cubierta.",
      "Es la superficie del suelo delimitado por el perímetro definido por la cara interior de los cerramientos\nexternos de un edificio o de un elemento de un edificio, incluyendo el 60% de la superficie del suelo de sus\nespacios exteriores de uso privativo cubiertos (tales como terrazas, balcones y tendederos, porches, muelles\nde carga, voladizos, etc.), medida sobre la proyección horizontal de su cubierta."
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "Conforme con el Código Técnico de la Edificación (CTE), la sección HS 4 se aplica a la instalación de suministro\nde agua en los edificios incluidos en el ámbito de aplicación general del CTE, incluyendo:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las ampliaciones, modificaciones, reformas o rehabilitaciones de las instalaciones existentes cuando se\namplía el número o la capacidad de los aparatos receptores existentes en la instalación.",
    "incorrect_answers": [
      "Las ampliaciones, modificaciones, reformas o rehabilitaciones de las instalaciones existentes se consideran\nincluidas siempre.",
      "Las ampliaciones, modificaciones, reformas o rehabilitaciones de las instalaciones existentes no se\nconsideran incluidas.",
      "Solamente las ampliaciones, modificaciones, reformas o rehabilitaciones de las instalaciones existentes no\nse consideran incluidas."
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "En el RD 140/2003 de 7 de febrero se establecen:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los criterios sanitarios de la calidad del agua de consumo humano.",
    "incorrect_answers": [
      "Los criterios higiénico-sanitarios para la prevención y control de la legionelosis.",
      "Los criterios para el cálculo y dimensionado de las tuberías del agua de consumo humano.",
      "Los criterios para la elección de los materiales de las tuberías del agua de consumo humano."
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "A efectos de la aplicación del RITE se considerarán como instalaciones térmicas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las instalaciones fijas de producción de agua caliente sanitaria, destinadas a atender la demanda de\nbienestar térmico e higiene de las personas.",
    "incorrect_answers": [
      "Las instalaciones fijas de producción de agua caliente sanitaria, destinadas a atender la higiene de las\npersonas.",
      "Las instalaciones fijas de producción de agua caliente sanitaria, destinadas a atender la demanda de\nbienestar térmico.",
      "Las instalaciones provisionales y fijas de producción de agua caliente sanitaria, destinadas a atender la\ndemanda de bienestar térmico."
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "Conforme con el Código Técnico de la Edificación (CTE), en la sección HS 4 se establece:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La temperatura de ACS en los puntos de consumo debe estar comprendida entre 50ºC y 65ºC excepto en\nlas instalaciones ubicadas en edificios dedicados a uso exclusivo de vivienda siempre que estas no afecten\nal ambiente exterior de dichos edificio.",
    "incorrect_answers": [
      "La temperatura de ACS en los puntos de consumo debe estar comprendida entre 40ºC y 55ºC excepto en\nlas instalaciones ubicadas en edificios dedicados a uso exclusivo de vivienda siempre que estas no afecten\nal ambiente exterior de dichos edificio.",
      "La temperatura de ACS en los puntos de consumo debe estar comprendida entre 35ºC y 50ºC excepto en\nlas instalaciones ubicadas en edificios dedicados a uso exclusivo de vivienda siempre que estas no afecten\nal ambiente exterior de dichos edificio.",
      "La temperatura de ACS en los puntos de consumo debe estar comprendida entre 40ºC y 55ºC excepto en\nlas instalaciones ubicadas en edificios dedicados a uso exclusivo de vivienda siempre que estas no afecten\nal ambiente exterior de dichos edificio."
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "Según la IT 1.1.4.3.1 Preparación de agua caliente para usos sanitarios, que recoge el RITE:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "No se permite la preparación de agua caliente para usos sanitarios mediante la mezcla directa de agua fría\ncon condensado o vapor procedente de calderas.",
    "incorrect_answers": [
      "Se permite la preparación de agua caliente para usos sanitarios mediante la mezcla directa de agua fría con\ncondensado o vapor procedente de calderas, en determinados casos.",
      "Si se permite la preparación de agua caliente para usos sanitarios mediante la mezcla directa de agua fría\ncon condensado o vapor procedente de calderas.",
      "Según las circunstancias, si se permite la preparación de agua caliente para usos sanitarios mediante la\nmezcla directa de agua fría con condensado o vapor procedente de calderas."
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "Según la IT 1.2.4.1.2.1 Requisitos mínimos de rendimiento energético de los generadores de calor, que recoge el\nRITE:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se indicará el rendimiento y la temperatura media del agua del conjunto caldera-quemador o conjunto\ncaldera-sistema de combustión cuando se utilice biomasa.",
    "incorrect_answers": [
      "Se indicará el rendimiento y la temperatura máximo del agua del conjunto caldera-quemador o conjunto\ncaldera-sistema de combustión cuando se utilice biomasa.",
      "Se indicará el rendimiento y la temperatura mínima del agua del conjunto caldera-quemador o conjunto\ncaldera-sistema de combustión cuando se utilice biomasa.",
      "Se indicará el rendimiento medio y la temperatura del agua del conjunto caldera-quemador o conjunto\ncaldera-sistema de combustión cuando se utilice biomasa."
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "Según la IT 1.2.4.3.4 Control de instalaciones centralizadas de preparación de agua caliente sanitaria, que\nrecoge el RITE, el equipamiento mínimo del control de las instalaciones centralizadas de preparación de agua\ncaliente sanitaria será, entre otros, el siguiente:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Control de la temperatura de acumulación.",
    "incorrect_answers": [
      "Control de la temperatura de producción.",
      "Control de la temperatura de distribución.",
      "Control de la temperatura de calentamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "Según la IT 1.2.4.3.4 Control de instalaciones centralizadas de preparación de agua caliente sanitaria, que\nrecoge el RITE, el equipamiento mínimo del control de las instalaciones centralizadas de preparación de agua\ncaliente sanitaria será, entre otros, el siguiente:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Control de la temperatura del agua de la red de tuberías en el punto hidráulicamente más lejano del\nacumulador.",
    "incorrect_answers": [
      "Control de la temperatura del agua de la red de tuberías en el punto hidráulicamente medio del acumulador.",
      "Control de la temperatura del agua de la red de tuberías en el punto hidráulicamente más cercano del\nacumulador.",
      "Control de la temperatura del agua de la red de tuberías en el punto hidráulicamente que este a mayor altura\ndel acumulador."
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "Según el RITE, las instalaciones térmicas destinadas a la producción de agua caliente sanitaria cumplirán con la\nexigencia fijada en:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La sección HE 4 «Contribución solar mínima de agua caliente sanitaria» del Código Técnico de la\nEdificación, que les afecten.",
    "incorrect_answers": [
      "La sección HE 3 «Contribución solar mínima de agua caliente sanitaria» del Código Técnico de la\nEdificación, que les afecten.",
      "La sección HE 2 «Contribución solar mínima de agua caliente sanitaria» del Código Técnico de la\nEdificación, que les afecten.",
      "La sección HE 1 «Contribución solar mínima de agua caliente sanitaria» del Código Técnico de la\nEdificación, que les afecten."
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "Conforme con el Código Técnico de la Edificación (CTE), en una cubierta, las operaciones de mantenimiento\ntendentes a la limpieza de los elementos de los sumideros y calderetas de cubiertas no transitables, se deben\nrealizar con una frecuencia de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Al menos una vez al año.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada dos (2) años.",
      "Cada seis (6) meses.",
      "Cada ocho (8) meses."
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "El conjunto de trabajos y obras a efectuar periódicamente para prevenir el deterioro de un edificio o reparaciones\npuntuales que se realicen en el mismo, con el objeto de mantenerlo en buen estado para que, con una fiabilidad\nadecuada, cumpla con los requisitos básicos de la edificación establecidos, se conoce cómo:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Mantenimiento preventivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Mantenimiento correctivo.",
      "Trabajos de mantenimiento.",
      "Mantenimiento predictivo."
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "Conforme con el Código Técnico de la Edificación (CTE), en una cubierta transitable, las operaciones de\nmantenimiento tendentes a la limpieza de los sumideros, se deben realizar con una frecuencia de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cada 6 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "Al menos una vez al año.",
      "Cada 2 años.",
      "Cada 3 años."
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "Las operaciones de mantenimiento tienen, básicamente, carácter preventivo, siendo su finalidad: evitar que se\nproduzcan desperfectos que generen algún peligro, evitar que se estropeen o desgasten componentes, y\nademás:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Reducir gastos.",
    "incorrect_answers": [
      "Prever los repuestos o recambios de las piezas necesarias.",
      "Evitar con antelación las molestias producidas por roturas.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "¿Qué es el \"libro del edificio\"?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un documento en el que se incluyen las instrucciones de uso y mantenimiento del edificio terminado de\nconformidad con la normativa aplicable y en el que se incluye un plan de mantenimiento con la planificación\nde las operaciones programadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Un documento que describe técnica y constructivamente el edificio, y en el que se incluyen datos relativos a\nsus espacios, dependencias y distribuciones, para mayor comprensión por usuarios e interesados.",
      "Un documento que recoge, a modo de diario, las instrucciones y órdenes tomadas por la dirección\nfacultativa durante el proceso de ejecución de la obra, que sirve de justificación técnica para garantizar la\ncalidad en las labores de dirección.",
      "Un documento que describe constructivamente el edificio, y en el que se incluyen datos relativos a sus\nespacios, dependencias y distribuciones, para mayor comprensión por usuarios e interesados."
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "Conforme con el Código Técnico de la Edificación (CTE), en una cubierta transitable, las operaciones de\nmantenimiento tendentes a la limpieza de las arquetas de pie de bajante, de paso y sifónicas se deben realizar\ncon una frecuencia de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cada 10 años o antes si se apreciaran olores.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada tres años.",
      "Cada cinco años.",
      "Al menos una vez al año."
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "Las operaciones de mantenimiento relativas a las instalaciones de fontanería recogerán detalladamente las\nprescripciones sobre criterios higiénico-sanitarios para la prevención y control de la legionelosis, y\nparticularmente todo lo referido en su Anexo 3:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Contenidas para estas instalaciones en el real decreto 865/2003.",
    "incorrect_answers": [
      "Contenidas para estas instalaciones en el real decreto 865/2023.",
      "Contenidas para estas instalaciones en el real decreto 865/2013.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "Conforme con el Código Técnico de la Edificación (CTE), las operaciones de mantenimiento tendentes a la\nlimpieza del separador de grasas y fangos, se deben realizar con una frecuencia de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cada seis meses.",
    "incorrect_answers": [
      "Anualmente.",
      "Cada ocho meses.",
      "Cada tres meses."
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "Al respecto del mantenimiento y conservación de la instalación de agua de consumo humano, y tras permanecer\néstas fuera de servicio por un periodo de tiempo superior a los 6 meses, ¿se considera necesario hacer alguna\noperación especial previa a su puesta en servicio?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sí, es necesario cerrar su conexión y realizar el vaciado completo de la instalación.",
    "incorrect_answers": [
      "No se considera ninguna.",
      "Sí, es necesario hacer una prueba de presión para comprobar fugas.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "La Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, tiene por objeto la regulación de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La contaminación acústica para evitar y, en su caso, reducir, los daños que pueda provocar en la salud\nhumana, los bienes o el medio ambiente.",
    "incorrect_answers": [
      "La contaminación acústica para evitar y, en su caso, reducir, los daños que pueda provocar en la salud\nhumana y en los bienes.",
      "La contaminación acústica para evitar y, en su caso, reducir, los daños que pueda provocar en la salud\nhumana.",
      "La contaminación acústica para evitar y, en su caso, reducir, los daños que pueda provocar en el medio\nambiente."
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "El instrumento que permite determinar la intensidad del ruido y la forma en la que varía en un periodo de tiempo\nes:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El sonómetro.",
    "incorrect_answers": [
      "El medidor de emisiones.",
      "El muestreador de Van Dorn.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "Según el Código Técnico, el objeto del requisito básico \"Protección frente el ruido\" (HR), consiste en:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Limitar, dentro de los edificios y en condiciones normales de utilización, el riesgo de molestias o\nenfermedades que el ruido pueda producir a los usuarios como consecuencia de las características de su\nproyecto, construcción, uso y mantenimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Limitar, dentro de los edificios y en condiciones normales de utilización, el riesgo de molestias o\nenfermedades que el ruido pueda producir a los usuarios como consecuencia de las características de su\nproyecto y construcción.",
      "Limitar, dentro de los edificios y en condiciones normales de utilización, el riesgo de molestias o\nenfermedades que el ruido pueda producir a los usuarios como consecuencia de las características de su\nproyecto, construcción, y mantenimiento.",
      "Eliminar, dentro de los edificios y en condiciones normales de utilización, el riesgo de molestias o\nenfermedades que el ruido pueda producir a los usuarios como consecuencia de las características de su\nproyecto, construcción, y mantenimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "Según el Código Técnico, en el Documento Básico \"Protección frente el ruido\" (HR), para determinar los valores\nde aislamiento acústico a ruido aéreo, el uso sanitario de un edificio incluye:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Edificios de asistencia sanitaria de carácter ambulatorio, como despachos médicos, consultas, áreas\ndestinadas al diagnóstico y tratamiento, etc.",
    "incorrect_answers": [
      "Hospitales y edificios de asistencia no sanitaria.",
      "Hospitales y edificios de asistencia sanitaria de carácter ambulatorio, como despachos médicos, consultas,\náreas destinadas al diagnóstico y tratamiento, etc.",
      "Hospitales, clínicas y edificios de asistencia sanitaria de carácter ambulatorio, como despachos médicos,\nconsultas, áreas destinadas al diagnóstico y tratamiento, etc."
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "Según el Código Técnico, en el Documento Básico \"Protección frente el ruido\" (HR), los quirófanos se\nconsideran:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Recinto habitable.",
    "incorrect_answers": [
      "Recinto de actividad.",
      "Recinto de instalaciones.",
      "Recinto no habitable."
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "Según el Código Técnico, en el Documento Básico \"Protección frente el ruido\" (HR), las habitaciones (incluidas\nsus anexos) en edificios de uso hospitalario se consideran:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Unidad de uso.",
    "incorrect_answers": [
      "Zona común.",
      "Recinto de actividad.",
      "Recinto habitable."
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "El aislamiento acústico que tienen los materiales y técnicas constructivas para reducir el ruido, se mide en :",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Decibelios ponderados (dB).",
    "incorrect_answers": [
      "En masa por unidad de superficie (kg/m²).",
      "En Hercios (Hz).",
      "En Pascales (Pa)."
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "Según el Código Técnico, en el Documento Básico \"Protección frente el ruido\" (HR), en cuanto al\nacondicionamiento acústico establece que debe limitarse el ruido reverberante de determinados recintos desde\ndos vertientes:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La absorción acústica de las zonas comunes y el tiempo de reverberación máximo de aulas y salas de\nconferencias de V< ó = 350 m3 , comedores y restaurante.",
    "incorrect_answers": [
      "El aislamiento acústico de las zonas comunes y el tiempo de reverberación máximo de aulas y salas de\nconferencias de V< ó = 350 m3 , comedores y restaurante.",
      "La absorción acústica de las zonas comunes y el tiempo de reverberación máximo de aulas y salas de\nconferencias de V> 350 m3 , comedores y restaurante.",
      "La absorción acústica de las zonas comunes y el tiempo de reverberación máximo de aulas y salas de\nconferencias de V= 350 m3 , comedores y restaurante."
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "El Real Decreto 1513/2005, de 16 de diciembre, por el que se desarrolla la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del\nRuido tiene por objeto:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Desarrollar la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente a evaluación y gestión del ruido\nambiental.",
    "incorrect_answers": [
      "Desarrollar la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente a valoración y eliminación del\nruido ambiental.",
      "Modificar la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente a evaluación y gestión del ruido\nambiental.",
      "Ampliar la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente a evaluación y gestión del ruido\nambiental."
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "Los métodos topográficos planimétricos son:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Método de radiación , método de itinerario (poligonación) y método de intersección.",
    "incorrect_answers": [
      "Método de radiación y método de intersección.",
      "Método de itinerario (poligonación).",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "La altura de un punto X con respecto a una superficie de comparación horizontal que pase por un cierto punto P:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Es la cota del punto X.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la altitud del punto X.",
      "Es el desnivel del punto X.",
      "Es la curva de nivel del punto X."
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "La altura de un punto X con respecto a la superficie generada por el nivel medio del mar es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Es la altitud del punto X",
    "incorrect_answers": [
      "Es la cota del punto X.",
      "Es el desnivel del punto X.",
      "Es la latitud del punto X."
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "La diferencia de cotas entre dos puntos A y B, tomando como referencia el mismo plano de comparación\nhorizontal es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Es el desnivel entre los dos puntos A y B.",
    "incorrect_answers": [
      "Es la cota entre los dos puntos A y B.",
      "Es la altitud entre los dos puntos A y B.",
      "Es la latitud entre los dos puntos A y B."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "Un perfil topográfico o corte topográfico es :",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una representación del relieve del terreno que se obtiene cortando transversalmente las líneas de un mapa\nde curvas de nivel, o mapa topográfico.",
    "incorrect_answers": [
      "Una representación en planta del terreno que se obtiene cortando transversalmente las líneas de un mapa\nde curvas de nivel, o mapa topográfico.",
      "Una representación del relieve del terreno que se obtiene cortando transversalmente las líneas de un mapa\nde cotas de nivel, o mapa topográfico.",
      "Una representación en alzado del relieve del terreno que se obtiene cortando transversalmente las líneas de\nun mapa de cotas de nivel, o mapa topográfico."
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "Una curva de nivel puede definirse como:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una línea cerrada que une puntos del relieve situados a igual altura sobre el nivel del mar.",
    "incorrect_answers": [
      "Una línea abierta que une puntos del relieve situados a distinta altura sobre el nivel del mar.",
      "Una línea abierta que une puntos del relieve situados a igual altura sobre el nivel del mar.",
      "Una línea cerrada que une polígonos del relieve situados a igual altura sobre el nivel del mar."
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "Los perfiles longitudinales, son los planos en los que se reflejan las diferencias altimétricas de un itinerario o de\ndos puntos en concreto:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Reflejando en dichos planos las distintas pendientes y distancias parciales y a origen de la traza.",
    "incorrect_answers": [
      "Reflejando en dichos planos las distintas cotas y distancias parciales y a origen de la traza.",
      "Reflejando en dichos planos las distintas cotas y distancias totales y a origen de la traza.",
      "Reflejando en dichos planos las distintas pendientes y distancias totales y a origen de la traza."
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "Los perfiles transversales son:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La representación de la intersección del terreno con un plano vertical que es normal a la superficie vertical\nque contiene el eje del proyecto.",
    "incorrect_answers": [
      "La representación de la intersección del terreno con un plano horizontal que es normal a la superficie\nvertical que contiene el eje del proyecto.",
      "La representación de la intersección del terreno con un plano inclinado que es normal a la superficie vertical\nque contiene el eje del proyecto.",
      "La representación de la intersección del terreno con un plano a nivel que es normal a la superficie vertical\nque contiene el eje del proyecto."
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "El control de calidad en la edificación es un proceso de verificación técnica que se aplica sobre:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La recepción de productos, materiales y la ejecución de la obra.",
    "incorrect_answers": [
      "El proyecto y la ejecución de la obra.",
      "El proyecto, los materiales y la ejecución de la obra.",
      "La ejecución de la obra."
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "Finalizada la obra, la documentación del seguimiento del control de calidad:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Será depositada por el director de la ejecución de la obra en el colegio profesional o en la administración\ncompetente que asegure su tutela.",
    "incorrect_answers": [
      "Ya no es necesaria dado que la obra se ha finalizado.",
      "Se mantendrá en posesión del constructor como garantía de la calidad de la obra ejecutada.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "La norma internacional que nace como respuesta a la preocupación mundial por el medio ambiente y que evalúa\nlos esfuerzos de una organización por alcanzar una protección ambiental confiable, se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "ISO 14001.",
    "incorrect_answers": [
      "ISO 14006.",
      "ISO 9001.",
      "ISO 9002."
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "Las marcas o sellos, de carácter voluntario, que avalan la conformidad de ciertos productos respecto a normas,\ndisposiciones reguladoras o reglamentos, reciben el nombre de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Distintivos de calidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Certificados de calidad.",
      "Documentos de idoneidad técnica.",
      "Documentos de adecuación al uso."
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "¿Qué significa el marcado CE en un producto de construcción?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Que dicho material se ha ensayado en base a las especificaciones técnicas aplicables y normativa\narmonizada, pudiendo circular por todos los estados miembros de la unión europea sin necesidad de nuevas\nevaluaciones y/o certificaciones.",
    "incorrect_answers": [
      "Que el producto dispone de una marca de calidad privada que acredita que cumple las características\nesenciales para su distribución y uso exigidas en la normativa europea.",
      "Que el producto presenta la idoneidad técnica suficiente para cumplir las prestaciones mínimas exigidas,\npermitiéndose su libre comercialización.",
      "Que el producto presenta la idoneidad técnica suficiente para cumplir las prestaciones mínimas exigidas,\npermitiéndose su libre utilización."
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "Según el Reglamento de Productos de Construcción (RCP), las características esenciales de los productos de\nconstrucción se establecerán en:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Especificaciones técnicas armonizadas en relación con los requisitos básicos de las obras de construcción.",
    "incorrect_answers": [
      "Declaración de prestaciones de los productos.",
      "Documentos de idoneidad técnica.",
      "Documentos de adecuación al uso."
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "¿Qué es un documento de idoneidad técnica (DIT)?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un documento de carácter voluntario expedido por organismo español acreditado que contiene una\napreciación técnica favorable de la idoneidad de empleo de algún producto o sistema innovador.",
    "incorrect_answers": [
      "Un documento de evaluación europeo emitido por un organismo de evaluación técnica para materiales para\nlos que no se han desarrollado normas específicas.",
      "Un distintivo de calidad que acredita que el producto está fabricado conforme a normativa europea o\ninternacional, en su caso.",
      "Es la declaración de la opinión favorable de las prestaciones de un producto o sistema constructivo\ninnovador en relación a los usos previstos y a las soluciones constructivas definidas."
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "El documento de idoneidad técnica (DIT) tiene una validez de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "5 años.",
    "incorrect_answers": [
      "3 años.",
      "10 años.",
      "Indefinida."
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "El Plan de Control de Calidad es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un documento obligatorio que debe incluirse en el proyecto de edificación como anejo.",
    "incorrect_answers": [
      "Un documento necesario que puede incluirse en el proyecto de edificación como anejo.",
      "Un documento obligatorio que se redacta en la fase de construcción de la obra.",
      "Un documento obligatorio, solamente en obras de la Administración, que se redacta en la fase de\nconstrucción de la obra."
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "El control de calidad de una obra abarca:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El control de recepción de productos, los controles de ejecución y los controles de la obra terminada.",
    "incorrect_answers": [
      "La realización de ensayos para la comprobación de las prestaciones de los materiales suministrados a la\nobra, de forma tal, que se garantice una correcta ejecución.",
      "El control de la ejecución en términos de calidad de los materiales utilizados.",
      "El control de la ejecución en términos de calidad de los materiales recogidos en el contrato de obra."
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "El control de recepción en una obra tiene por objeto:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Comprobar que las características técnicas de los productos, equipos y sistemas suministrados satisfacen\nlas exigencias recogidas en el proyecto.",
    "incorrect_answers": [
      "Comprobar que las características técnicas de los productos suministrados satisfacen las exigencias\nrecogidas en el proyecto.",
      "Comprobar que las características técnicas de los productos y sistemas suministrados satisfacen las\nexigencias recogidas en el proyecto.",
      "Comprobar que las características técnicas de los productos y sistemas suministrados satisfacen las\nexigencias recogidas en el contrato de obra."
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "En un control de recepción, ¿ quién es el responsable de verificar que toda la documentación recopilada de los\nsuministros es conforme a las exigencias del proyecto?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El director de ejecución de la obra.",
    "incorrect_answers": [
      "El director de obra.",
      "El constructor.",
      "El promotor."
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "Según el Código Estructural y dentro de un nivel de control normal de las estructuras de hormigón, el tiempo\nmínimo de rotura de las probetas de hormigón realizadas en la obra para comprobar la resistencia del hormigón,\nes de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "28 días.",
    "incorrect_answers": [
      "20 días.",
      "35 días.",
      "45 días."
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "La Ley de Ordenación de la Edificación considera como Director de Ejecución de la obra:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Al agente que, formando parte de la dirección facultativa, asume la función técnica de dirigir la ejecución\nmaterial de la obra y de controlar cualitativa y cuantitativamente la construcción y la calidad de lo edificado.",
    "incorrect_answers": [
      "Al agente que, de forma independiente de la dirección facultativa, asume la función técnica de dirigir la\nejecución material de la obra y de controlar cualitativa y cuantitativamente la construcción y la calidad de lo\nedificado.",
      "Al agente que, formando parte de la dirección facultativa, dirige el desarrollo de la obra en los aspectos\ntécnicos, estéticos, urbanísticos y medioambientales, de conformidad con el proyecto que la define, la\nlicencia de edificación y demás autorizaciones preceptivas y las condiciones del contrato, con el objeto de\nasegurar su adecuación al fin propuesto.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "En el marco de la Ley de Ordenación de la Edificación, son laboratorios de ensayos para el control de calidad de\nla edificación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los capacitados para prestar asistencia técnica, mediante la realización de ensayos o pruebas de servicio\nde los materiales, sistemas o instalaciones de una obra de edificación.",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos capacitados para prestar asistencia técnica en la verificación de la calidad del proyecto, de los\nmateriales y de la ejecución de la obra y sus instalaciones de acuerdo con el proyecto y la normativa\naplicable.",
      "Las entidades de control de calidad.",
      "Aquellos capacitados para prestar asistencia técnica en la verificación de la calidad de los materiales de\nacuerdo con el proyecto y la normativa aplicable."
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "En el marco de la Ley de Ordenación de la Edificación, son entidades de control de calidad de la edificación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Aquellas capacitadas para prestar asistencia técnica en la verificación de la calidad del proyecto, de los\nmateriales y de la ejecución de la obra y sus instalaciones de acuerdo con el proyecto y la normativa\naplicable.",
    "incorrect_answers": [
      "Los capacitados para prestar asistencia técnica, mediante la realización de ensayos o pruebas de servicio\nde los materiales, sistemas o instalaciones de una obra de edificación.",
      "Los laboratorios.",
      "Las entidades de control de calidad."
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "Según el artículo 175 de Real Decreto 1098/2001, de 12 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento\ngeneral de la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, en relación a los contratos necesarios para la\nejecución de obras por la Administración:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los contratos de suministro, de consultoría y asistencia y de servicios que sean precisos para la ejecución\nde obras directamente por la Administración se adjudicarán con sujeción a las reglas generales establecidas\nen la Ley para la adjudicación del respectivo tipo de contrato.",
    "incorrect_answers": [
      "Los contratos de servicios que sean precisos para la ejecución de obras directamente por la Administración\nse adjudicarán con sujeción a las reglas generales establecidas en la Ley para la adjudicación del respectivo\ntipo de contrato.",
      "Los contratos de consultoría y asistencia y de servicios que sean precisos para la ejecución de obras\ndirectamente por la Administración se adjudicarán con sujeción a las reglas generales establecidas en la Ley\npara la adjudicación del respectivo tipo de contrato.",
      "Los contratos de suministros que sean precisos para la ejecución de obras directamente por la\nAdministración se adjudicarán con sujeción a las reglas generales establecidas en la Ley para la\nadjudicación del respectivo tipo de contrato."
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "Según el artículo 232 de la Ley de Contratos del Sector Público a los efectos de elaboración de los proyectos,\nson obras de gran reparación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las necesarias para enmendar un menoscabo producido en un bien inmueble por causas fortuitas o\naccidentales y afectan fundamentalmente a la estructura resistente.",
    "incorrect_answers": [
      "Las que abarcan el conjunto de obras de ampliación, mejora, modernización, adaptación, adecuación o\nrefuerzo de un bien inmueble ya existente.",
      "Aquellas que tienen por objeto reparar una construcción conservando su estética, respetando su valor\nhistórico y manteniendo su funcionalidad.",
      "Las obras de reforma que tengan un valor estimado superior a 500.000 euros."
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "Según el artículo 232 de la Ley de Contratos del Sector Público, a los efectos de elaboración de los proyectos por\nel sector público, se clasificarán las obras, según su objeto y naturaleza, en todos los grupos siguientes:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Obras de primer establecimiento, reforma, restauración, rehabilitación y gran reparación, de reparación\nsimple, de conservación y mantenimiento, y de demolición.",
    "incorrect_answers": [
      "Obras de primer establecimiento, reforma, restauración, rehabilitación o gran reparación, y de demolición.",
      "Obras de primer establecimiento, de gran reforma, de reparación simple, de conservación y mantenimiento,\ny de demolición.",
      "Obras de nueva planta y obras de ampliación y/o reforma."
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "Según el Real Decreto 1098/2001, de 12 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento general de la Ley de\nContratos de las Administraciones Públicas, los proyectos que vayan a servir como base para la modalidad de\nejecución de obras por la Administración:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En todo caso, no se podrá simplificar, refundir ni suprimir ninguno de los documentos que lo integran.",
    "incorrect_answers": [
      "Se podrá simplificar, refundir y suprimir alguno de los documentos que lo integran.",
      "Se debe simplificar, refundir o suprimir todos los documentos que así lo permitan.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "Según el artículo 179 de Real Decreto 1098/2001, de 12 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento\ngeneral de la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, las obras ejecutadas\npor la Administración serán objeto de reconocimiento y comprobación por:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El facultativo designado al efecto y distinto del director de las obras.",
    "incorrect_answers": [
      "El director de las obras.",
      "Indistintamente, el facultativo designado al efecto, o bien, el director de las obras.",
      "El órgano de contratación."
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "Según el artículo 175 de Real Decreto 1098/2001, de 12 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento\ngeneral de la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, los contratos de servicios que sean precisos\npara la ejecución de obras directamente por la Administración se adjudicarán:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Con sujeción a las reglas generales establecidas en la ley para la adjudicación del respectivo tipo de\ncontrato.",
    "incorrect_answers": [
      "Sin sujeción a las reglas generales establecidas en la Ley para la adjudicación del respectivo tipo de\ncontrato.",
      "Con sujeción a las reglas particulares establecidas en la ley para la adjudicación del respectivo tipo de\ncontrato.",
      "Solamente por procedimiento de licitación abierto."
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "Según el artículo 174 de Real Decreto 1098/2001, de 12 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento\ngeneral de la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, en obras de emergencia ejecutadas por la\nAdministración:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Deberá redactarse la documentación técnica descriptiva de las obras realizadas tan pronto como las\ncircunstancias lo permitan.",
    "incorrect_answers": [
      "No es necesario redactar la documentación técnica descriptiva de las obras realizadas.",
      "Deberá redactarse la documentación técnica descriptiva de las obras antes de la ejecución de las mismas.",
      "Deberá redactarse la documentación técnica descriptiva de las obras antes de la declaración de\nemergencia."
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "Según el artículo 178 de Real Decreto 1098/2001, de 12 de octubre, por el que se aprueba el Reglamento\ngeneral de la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, los presupuestos descompuestos se tomarán\ncomo base cuando se trate de contratar:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Materiales, maquinaria o mano de obra de forma separada.",
    "incorrect_answers": [
      "Materiales, maquinaria o mano de obra de forma conjunta.",
      "Materiales, maquinaria o mano de obra de forma conjunta o separada, indistintamente.",
      "Materiales y mano de obra de forma conjunta."
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "Según el CTE DB SE-C, se entiende por excavación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todo vaciado o desmonte del terreno limitado lateralmente por un talud, provisional o permanente.",
    "incorrect_answers": [
      "Todo vaciado o desmonte del terreno limitado lateralmente por un talud, de manera provisional.",
      "Todo vaciado o desmonte del terreno limitado lateralmente por un talud, de manera permanente.",
      "Todo desmonte del terreno limitado lateralmente por un talud, de manera permanente."
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "Según el CTE DB SE-C, comúnmente las pantallas de pilotes se efectúan mediante:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Pilotes perforados, aunque en determinadas ocasiones podrían ejecutarse con pilotes prefabricados\nhincados.",
    "incorrect_answers": [
      "Pilotes prefabricados hincados, aunque en determinadas ocasiones podrían ejecutarse con pilotes\nperforados.",
      "Pilotes perforados, solamente.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "Según el CTE DB SE-C, si no hay necesidad de que la pantalla de pilotes sea estanca:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los pilotes podrán disponerse con una cierta separación entre ellos, con separaciones entre ejes inferiores\nal doble del diámetro de los pilotes, salvo justificación en contra.",
    "incorrect_answers": [
      "Los pilotes podrán disponerse con una cierta separación entre ellos, con separaciones entre ejes que\npueden ser superiores al doble del diámetro de los pilotes, salvo justificación en contra.",
      "Los pilotes no podrán disponerse con una cierta separación entre ellos.",
      "Los pilotes podrán disponerse con una cierta separación entre ellos, con separaciones entre ejes que\npueden ser del diámetro de los pilotes, salvo justificación en contra."
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "La separación entre pilotes se determinará, según el CTE DB SE-C, en función de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La naturaleza del terreno, de los esfuerzos a resistir y de la capacidad de flexión de los pilotes.",
    "incorrect_answers": [
      "Los esfuerzos a resistir y de la capacidad de flexión de los pilotes.",
      "La naturaleza del terreno y de la capacidad de flexión de los pilotes.",
      "La naturaleza del terreno y de la capacidad de compresión de los pilotes."
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "Cuando haya que excavar bajo el nivel freático, según el CTE DB SE-C, será necesario:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Que los pilotes sean secantes entre sí, por lo que la pantalla deberá efectuarse mediante pilotes perforados\no aplicar otras técnicas de tratamiento del terreno entre pilotes.",
    "incorrect_answers": [
      "Que los pilotes no sean secantes entre sí, por lo que la pantalla deberá efectuarse mediante pilotes\nperforados o aplicar otras técnicas de tratamiento del terreno entre pilotes.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta.",
      "Que los pilotes sean secantes entre sí, por lo que la pantalla deberá efectuarse mediante pilotes pilotes\nprefabricados hincados o aplicar otras técnicas de tratamiento del terreno entre pilotes."
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "Cuando haya que excavar bajo el nivel freático, según el CTE DB SE-C, será necesario:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Que los pilotes sean secantes entre sí, por lo que la pantalla deberá efectuarse mediante pilotes perforados\no aplicar otras técnicas de tratamiento del terreno entre pilotes.",
    "incorrect_answers": [
      "Ninguna de las respuestas es correcta.",
      "Que los pilotes no sean secantes entre sí, por lo que la pantalla deberá efectuarse mediante pilotes\nperforados o aplicar otras técnicas de tratamiento del terreno entre pilotes.",
      "Que los pilotes sean secantes entre sí, por lo que la pantalla deberá efectuarse mediante pilotes pilotes\nprefabricados hincados o aplicar otras técnicas de tratamiento del terreno entre pilotes."
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "Las pantallas se construyen, según el CTE DB SE-C:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Desde la superficie del terreno previamente a la ejecución de la excavación y trabajan fundamentalmente a\nflexión.",
    "incorrect_answers": [
      "Desde la superficie del terreno después de la ejecución de la excavación y trabajan fundamentalmente a\nflexión.",
      "Desde la superficie del terreno previamente a la ejecución de la excavación y trabajan fundamentalmente a\ncompresión.",
      "Desde la superficie del terreno previamente a la ejecución de la excavación y trabajan fundamentalmente a\ncortante."
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "Si la excavación se produce por debajo del nivel freático, según el CTE DB SE-C:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Habrá que prever una impermeabilización suplementaria al propio hormigón conforme a lo indicado en el\nDB-HS",
    "incorrect_answers": [
      "Habrá que prever una excavación suplementaria al propio hormigón.",
      "No es necesario prever una impermeabilización suplementaria al propio hormigón conforme a lo indicado en\nel DB-HS.,",
      "Habrá que prever una excavación complementaria al propio hormigón."
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "El relleno que se coloque adyacente a estructuras, según el CTE DB SE-C, debe disponerse:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En tongadas de espesor limitado y compactarse con medios de energía pequeña para evitar daño a estas\nconstrucciones.",
    "incorrect_answers": [
      "En tongadas de cualquier espesor y compactarse con medios de energía pequeña para evitar daño a estas\nconstrucciones.",
      "En tongadas de espesor medio y compactarse con medios de energía pequeña para evitar daño a estas\nconstrucciones.",
      "En tongadas de espesor mínimo y compactarse con medios de energía media para evitar daño a estas\nconstrucciones."
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "La existencia de construcciones adyacentes al relleno, según el CTE DB SE-C, es un factor que define el proceso\nde compactación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Además de la compacidad a conseguir, entre otros.",
    "incorrect_answers": [
      "Además de la compacidad a conseguir.",
      "La compacidad a conseguir no define el proceso de compactación.",
      "Solamente de la compacidad a conseguir."
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, son contratos administrativos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los contratos de obras, concesión de obras, concesión de servicios, suministro y servicios que celebren las\nentidades pertenecientes al sector público.",
    "incorrect_answers": [
      "Todos los contratos que celebren las entidades pertenecientes al sector público.",
      "Ninguna de las anteriores es cierta.",
      "Acto jurídicos privados donde dos o más paredes de mutuo acuerdo crean una serie de obligaciones y a su\nvez generan derechos."
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, son contratos de obras aquellos que tienen por objeto uno de los siguientes:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las dos anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "La realización, por cualquier medio, de una obra que cumpla los requisitos fijados por la entidad del sector\npúblico contratante que ejerza una influencia decisiva en el tipo o el proyecto de la obra.",
      "La ejecución de una obra, aislada o conjuntamente, con la redacción del proyecto, o la realización de alguno\nde los trabajos enumerados en el Anexo I.",
      "Ninguna es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "Según el artículo 73 de la Ley 2/2003, de 30 de enero, de Vivienda de Canarias, ¿cuál es el objeto del Plan de\nVivienda de Canarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Plan de Vivienda es el instrumento de ordenación, programación y coordinación de la actividad de\nfomento de vivienda y suelo que realicen las administraciones públicas competentes, con el fin de atender\nlas necesidades de vivienda existentes en Canarias y hacer efectivo el derecho a una vivienda digna y\nadecuada.",
    "incorrect_answers": [
      "El Plan de Vivienda es el instrumento de ordenación de la actividad de fomento de vivienda y suelo que\nrealicen las administraciones públicas competentes, con el fin de atender las necesidades de vivienda\nexistentes en Canarias y hacer efectivo el derecho a una vivienda digna y adecuada.",
      "El Plan de Vivienda es el instrumento de programación y coordinación de la actividad de fomento de\nvivienda y suelo que realicen las administraciones públicas competentes, con el fin de atender las\nnecesidades de vivienda existentes en Canarias y hacer efectivo el derecho a una vivienda digna y\nadecuada.",
      "El Plan de Vivienda es el instrumento de programación y coordinación de la actividad de fomento de\nvivienda y suelo que realicen las administraciones públicas competentes, con el fin de atender las\nnecesidades de vivienda existentes en Canarias y hacer efectivo el derecho a una vivienda digna y\nadecuada."
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "Por «obra» se entenderá, según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector público, por la que se\ntransponen al ordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y\n2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El resultado de un conjunto de trabajos de construcción o de ingeniería civil, destinado a cumplir por sí\nmismo una función económica o técnica, que tenga por objeto un bien inmueble.",
    "incorrect_answers": [
      "La restauración y reparación de construcciones existentes, así como la conservación y mantenimiento de los\nelementos construidos.",
      "Las dos anteriores son ciertas.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "¿Cómo se denominan los planes de ordenación dentro de los instrumentos urbanísticos de desarrollo, que tienen\npor objeto desarrollar o complementar las determinaciones de planes generales, ordenando elementos\nespecíficos de un ámbito territorial determinado, según el artículo 146 de la Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo\ny de los Espacios Naturales Protegidos de Canarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Planes especiales de ordenación.",
    "incorrect_answers": [
      "Planes parciales de ordenación.",
      "Planes municipales.",
      "Planes de Modernización, mejora e incremento de la competitividad."
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, en los contratos de concesión de obras:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se considerará que el concesionario asume un riesgo operacional cuando no esté garantizado que, en\ncondiciones normales de funcionamiento, el mismo vaya a recuperar las inversiones realizadas ni a cubrir\nlos costes en que hubiera incurrido como consecuencia de la explotación de las obras que sean objeto de la\nconcesión.",
    "incorrect_answers": [
      "No existe riesgo operacional para el concesionario, sino que lo asume la Administración.",
      "El riesgo operacional entre el concesionario y la Administración es compartido.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "Según el artículo 3 de la Ley 2/2003, de 30 de enero, de Vivienda de Canarias, ¿qué instrumento es el que\ndetermina qué municipios tendrán la consideración de \"preferentes\" en cuanto a la localización de viviendas de\nprotección pública?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los planes insulares de ordenación, y en su caso, los Planes de Vivienda.",
    "incorrect_answers": [
      "Los planes generales de ordenación urbana.",
      "Los planes rectores de uso y gestión y en su caso, los Planes Especiales.",
      "Ninguna opción es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, son contratos de concesión de servicios, los:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Que en cuya virtud uno o varios poderes adjudicadores encomiendan a título oneroso a una o varias\npersonas, naturales o jurídicas, la gestión de un servicio cuya prestación sea de su titularidad o\ncompetencia, y cuya contrapartida venga constituida bien por el derecho a explotar los servicios objeto del\ncontrato o bien por dicho derecho acompañado del de percibir un precio.",
    "incorrect_answers": [
      "De adecuación, reforma y modernización de la obra para adaptarla a las características técnicas y\nfuncionales requeridas para la correcta prestación de los servicios o la realización de las actividades\neconómicas a las que sirve de soporte material.",
      "Que tienen por objeto la realización por el concesionario de algunas prestaciones, incluidas las de\nrestauración y reparación de construcciones existentes.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "Según el artículo 83 de Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de Canarias,\n¿por qué instrumentos está integrada la ordenación ambiental y territorial de Canarias.",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Instrumentos de ordenación territorial, que incluyen los planes territoriales parciales y especiales.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrumentos de reparto territorial.",
      "Instrumentos de ordenación sostenible.",
      "Instrumentos de ordenación ambiental."
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, indique cuál de los siguientes es un contrato de suministro:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las dos anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos en los que el empresario se obligue a entregar una pluralidad de bienes de forma sucesiva y por\nprecio unitario sin que la cuantía total se defina con exactitud al tiempo de celebrar el contrato, por estar\nsubordinadas las entregas a las necesidades del adquirente.",
      "Los que tengan por objeto la adquisición de energía primaria o energía transformada.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "¿Cuál de los siguientes instrumentos de ordenación ambiental y territorial de Canarias incluyen los planes y\nnormas de los espacios naturales protegidos según el artículo 83 de Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los\nEspacios Naturales Protegidos de Canarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Instrumentos de ordenación ambiental.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrumentos de ordenación general de los recursos naturales y del territorio.",
      "Instrumentos de ordenación territorial.",
      "Ninguno de los anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, los contratos de fabricación, por los que la cosa o cosas que hayan de ser entregadas\npor el empresario deban ser elaboradas con arreglo a características peculiares fijadas previamente por la\nentidad contratante, aun cuando esta se obligue a aportar, total o parcialmente, los materiales precisos, son\ncontratos de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Suministro.",
    "incorrect_answers": [
      "Obras.",
      "Ninguna de las anteriores es cierta.",
      "Servicios."
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "¿Cuál de los siguientes instrumentos de ordenación ambiental y territorial de Canarias incluyen las directrices de\nordenación, general y sectoriales, y los planes insulares según el artículo 83 de Ley 4/2017, de 13 de julio, del\nSuelo y de los Espacios Naturales Protegidos de Canarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Instrumentos de ordenación general de los recursos naturales y del territorio.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrumentos de ordenación ambiental.",
      "Instrumentos de ordenación territorial.",
      "Instrumentos urbanísticos de desarrollo."
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, son contrato de servicios:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Aquellos cuyo objeto son prestaciones de hacer consistentes en el desarrollo de una actividad o dirigidas a\nla obtención de un resultado distinto de una obra o suministro, incluyendo aquellos en que el adjudicatario se\nobligue a ejecutar el servicio de forma sucesiva y por precio unitario.",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos en los que se está obligado a proyectar, ejecutar, conservar, reponer y reparar aquellas obras que\nsean accesorias o estén vinculadas con la principal y que sean necesarias para que esta cumpla la finalidad\ndeterminante de su construcción.",
      "Aquellos que tienen por objeto la adquisición, el arrendamiento financiero, o el arrendamiento, con o sin\nopción de compra, de productos o bienes muebles.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "Según el artículo 84 de la Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de\nCanarias, ¿cuál de los siguientes instrumentos de ordenación no forma partes del planeamiento insular?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Planes urbanísticos municipales .",
    "incorrect_answers": [
      "Plan insular de ordenación.",
      "Planes y normas de espacios naturales protegidos.",
      "Ninguna opción es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "Según el artículo 84 de la Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de\nCanarias, ¿qué planes prevalecerán sobre el resto de instrumentos de ordenación ambiental, territorial y\nurbanística?.",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Planes de ordenación de los recursos naturales.",
    "incorrect_answers": [
      "Planes insulares de ordenación.",
      "Plantes territoriales parciales y especiales.",
      "Unidades de actuación."
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, no podrán ser objeto de contrato de servicios:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los servicios que impliquen ejercicio de la autoridad inherente a los poderes públicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los que tengan por objeto la adquisición y el arrendamiento de equipos y sistemas de telecomunicaciones o\npara el tratamiento de la información.",
      "Aquellos cuyo objeto son prestaciones de hacer consistentes en el desarrollo de una actividad o dirigidas a\nla obtención de un resultado distinto de una obra o suministro, incluyendo aquellos en que el adjudicatario\nde obligue a ejecutar el servicio de forma sucesiva y por precio unitario.",
      "Ninguna de las anteriores es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "¿Qué facultades comprende el derecho de propiedad del suelo según el artículo 12 del Real Decreto Legislativo\n7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Suelo y Rehabilitación Urbana?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Uso, disfrute y explotación.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo uso.",
      "Sólo disfrute y explotación.",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, se entenderá por contrato mixto aquel que:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Contenga prestaciones correspondientes a otro u otros de distinta clase.",
    "incorrect_answers": [
      "Los contratos no pueden ser mixtos.",
      "Tiene por objeto la adquisición, el arrendamiento financiero, o el arrendamiento, con o sin opción de compra.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "¿De cuál de las siguientes entidades podrá partir la iniciativa para proponer la ordenación de las actuaciones\nsobre el medio urbano, según el artículo 8 del Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre, por el que se\naprueba el texto refundido de la Ley de Suelo y Rehabilitación Urbana?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "De las comunidades y agrupaciones de comunidades de propietarios .",
    "incorrect_answers": [
      "De las Administraciones Públicas.",
      "De las entidades públicas adscritas o dependientes de las Administraciones Públicas.",
      "De los Cabildos exclusivamente."
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, los contratos relativos a propiedades incorporales o valores negociables, ¿son\ncontratos de suministro?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "No.",
    "incorrect_answers": [
      "Sí, pero solo los relativos a propiedades incorporales.",
      "Sí, pero sólo los relativos a valores negociables.",
      "Sí."
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "¿Qué constituye la unidad de suelo, tanto en la rasante como en el vuelo o el subsuelo, que tenga atribuida\nedificabilidad y uso o sólo uso urbanístico independiente, según el artículo 26 del Real Decreto Legislativo\n7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Suelo y Rehabilitación Urbana?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una parcela.",
    "incorrect_answers": [
      "Una finca.",
      "Una edificación.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, los órganos de contratación pueden ser:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Unipersonales o colegiados.",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo unipersonales.",
      "Sólo colegiados.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "En el suelo urbanizado, las edificaciones, construcciones e instalaciones que se ajusten a la legalidad en los\ntérminos establecidos en el artículo 5 del Real Decreto 1492/2012, de 24 de octubre, por el que se aprueba el\nReglamento de valoraciones de la Ley del Suelo, se tasarán:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se tasarán conjuntamente con el suelo en la forma prevista en el artículo 23 el Reglamento y siguientes.",
    "incorrect_answers": [
      "De manera independiente a los terrenos.",
      "No se puede tasarlos.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE, de\n26 de febrero de 2014, la representación de las entidades del sector público en materia contractual corresponde\na:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los órganos de contratación que, en virtud de norma legal o reglamentaria o disposición estatutaria, tengan\natribuida la facultad de celebrar contratos en su nombre.",
    "incorrect_answers": [
      "A las Unidades Administrativas de cada contrato.",
      "A las Direcciones contractuales.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "De acuerdo con el Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de\nla Ley de Suelo y Rehabilitación Urbana, en su artículo 9. ¿quién puede participar en la ejecución de las\nactuaciones sobre el medio urbano además de las Administraciones Públicas competentes?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las comunidades y agrupaciones de comunidades de propietarios.",
    "incorrect_answers": [
      "No puede participar nadie más aparte de las Administraciones públicas competentes.",
      "Los familiares lejanos de propietarios.",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, el perfil de contratante podrá incluir:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las dos anteriores son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "En cualquier caso, deberá contener tanto la información de tipo general que puede utilizarse para\nrelacionarse con el órgano de contratación como puntos de contacto, números de teléfono y de fax,\ndirección postal y dirección electrónica, informaciones, anuncios y documentos generales, tales como las\ninstrucciones internas de contratación y modelos de documentos, así como la información particular relativa\na los contratos que celebre.",
      "Cualesquiera datos y documentos referentes a la actividad contractual de los órganos de contratación.",
      "Todas las respuestas son incorrectas."
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "Según el artículo 11 del Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto\nrefundido de la Ley de Suelo y Rehabilitación Urbana, ¿cómo se considerarán los actos que autoricen la\nubicación de casas prefabricadas e instalaciones similares, ya sean provisionales o permanentes?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Expreso con silencio administrativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Presunto con silencio administrativo.",
      "Expreso favorable.",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre de Contratos del Sector Público ¿qué se consideran contratos menores?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los contratos cuyo valor estimado sea inferior a 40.000 euros, cuando se trate de contratos de obras, o de 15.000 euros, cuando se trate de otros contratos.",
    "incorrect_answers": [
      "Los contratos cuyo valor estimado sea inferior a 15.000 euros, cuanto se trate de contratos de obras, o a 40.000 euros, cuando se trate de otros contratos.",
      "Solo los contratos cuyo valor estimado sea inferior a 40.000 euros y superior a 30.000 euros, cuando se trate de contratos de obras.",
      "Los contratos cuyo valor estimado sea inferior a 40.000 euros, cuando se trate de contratos de servicios, o de 15.000 euros, cuando se trate de obras."
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "De acuerdo con el artículo 18 del Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el\ntexto refundido de la Ley de Suelo y Rehabilitación Urbana, cuál de las siguientes afirmaciones es incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Entre las actuaciones de transformación urbanística, las actuaciones de urbanización comportan el deber de\nentregar a la Administración competente, y con destino a patrimonio público de suelo el suelo libre de cargas\nde urbanización correspondiente al porcentaje de la edificabilidad media ponderada de la actuación, o del\námbito superior de referencia en que ésta se incluya, no pudiendo ser dicho porcentaje, con carácter\ngeneral, inferior al 10% ni superior al 20%.",
    "incorrect_answers": [
      "Entre las actuaciones de transformación urbanística, las actuaciones de urbanización comportan el deber\nlegal de entregar a la Administración competente el suelo reservado para viales, espacios libres, zonas\nverdes y restantes dotaciones públicas incluidas en la propia actuación o adscritas a ella para su obtención.",
      "Entre las actuaciones de transformación urbanística, las actuaciones de urbanización comportan el deber\nlegal de indemnizar a los titulares de derechos sobre las construcciones y edificaciones que deban ser\ndemolidas y las obras, instalaciones, plantaciones y sembrados que no puedan conservarse.",
      "Todas las opciones son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "Los contratos administrativos se perfeccionan, cualquiera que sea el procedimiento o la forma de adjudicación\nutilizados:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuando se formalizan.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la adjudicación realizada por el órgano competente.",
      "Cuando se licitan.",
      "Con la firma del Acta de Replanteo."
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "¿Qué situaciones básicas de suelo establece el artículo 21 del Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre\npor el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Suelo y Rehabilitación Urbana?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Rural y urbanizado.",
    "incorrect_answers": [
      "Urbano y urbanizado.",
      "Urbano y urbanizable.",
      "Urbanizable"
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "¿Puede la Administración celebrar contratos administrativos verbalmente?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La Administración no podrá contratar verbalmente, salvo que el contrato tenga carácter de emergencia.",
    "incorrect_answers": [
      "La Administración no podrá contratar verbalmente, en ningún caso.",
      "La Administración no podrá contratar verbalmente, salvo pacto excepcional realizado con la empresa y\nprevio informe de la Junta Consultiva de Contratación Administrativa.",
      "En todo caso, siempre que con anterioridad a la ejecución del contrato se autorice por la Junta Consultiva de\nContratación Pública de Canarias."
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "¿A qué corresponde el valor del suelo según el artículo 35 del Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre\npor el que se aprueba el texto refundido de la Ley de Suelo y Rehabilitación Urbana?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A su pleno dominio, libre de toda carga, gravamen o derecho limitativo de la propiedad.",
    "incorrect_answers": [
      "A su pleno dominio, con las cargas o gravámenes que correspondan.",
      "A su pleno dominio, pero limitado.",
      "Todas las opciones son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "A tenor de lo establecido por la norma legal reguladora de los contratos administrativos de las Administraciones\nPúblicas, señale de las siguientes respuestas aquélla que haga referencia a un órgano de contratación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Consejero.",
    "incorrect_answers": [
      "La Mesa de Contratación.",
      "El Gobierno.",
      "El Responsable del contrato."
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "¿Cuándo se aprueban los Pliegos de Cláusulas Administrativas Particulares de los contratos administrativos?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Previa o conjuntamente a la autorización del gasto y siempre antes de la adjudicación del contrato.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre con carácter previo a la autorización del gasto y antes de la perfección y, en su caso, licitación del\ncontrato.",
      "Siempre conjuntamente a la autorización del gasto y antes de la licitación del contrato.",
      "Una vez autorizado el gasto y siempre antes de la licitación del contrato."
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "¿Cuál es el objeto de la Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de Canarias\nsegún su artículo 1?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Regular el régimen jurídico general de los recursos naturales, en particular del suelo, la ordenación del\nterritorio y la ordenación urbanística; regular la coordinación de las políticas públicas relativas a la\nplanificación y gestión del territorio y a la protección del medioambiente; regular la intervención en las\nactividades públicas y privadas con incidencia relevante sobre el territorio y los recursos naturales; y regular\nla protección de la legalidad urbanística mediante el ejercicio, en su caso, de la potestad sancionadora.",
    "incorrect_answers": [
      "La regulación del régimen urbanístico del suelo rústico en el territorio de la Comunidad Autónoma.",
      "Regular la ordenación territorial y la urbanística procurando la utilización irracional y una utilización no\nsostenible de los recursos y del suelo.",
      "Regular la ordenación territorial y la urbanística procurando la utilización racional y una utilización no\nsostenible de los recursos y del suelo."
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, son contratos administrativos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los contratos de obras, concesión de obras, concesión de servicios, suministro y servicios que celebren las\nentidades pertenecientes al sector público.",
    "incorrect_answers": [
      "Todos los contratos que celebren las entidades pertenecientes al sector público.",
      "Todos los contratos que celebren las entidades pertenecientes al sector público, así como lo contratos del\nsector público en los ámbitos de la defensa y de la seguridad.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "Según el artículo 2 de la Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de\nCanarias, a efectos de esta Ley, ¿cómo se define \"ordenación estructural\"?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El modelo de organización de la ocupación y utilización de una isla, una comarca, un municipio o, incluso, un\nespacio natural protegido, en su conjunto e integrado por los elementos fundamentales de la organización y,\nen su caso, el funcionamiento de ese espacio territorial .",
    "incorrect_answers": [
      "La determinación y concreción de las condiciones de ocupación y utilización del suelo, realizadas en función\ny en el marco de la ordenación estructural, en términos lo suficientemente precisos como para legitimar la\nactividad de ejecución.",
      "Categoría comprensiva de los usos y servicios públicos, a cargo de la Administración competente, así como\nde los servicios de interés económico general, en ambos casos con el suelo y las construcciones e\ninstalaciones correspondientes, que sirvan a las necesidades de un sector de suelo urbanizable, de un\námbito de suelo urbano o de un asentamiento.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "Por «obra» se entenderá, según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se\ntransponen al ordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y\n2014/24/UE, de 26 de febrero de 2014:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El resultado de un conjunto de trabajos de construcción o de ingeniería civil, destinado a cumplir por sí\nmismo una función económica o técnica, que tenga por objeto un bien inmueble.",
    "incorrect_answers": [
      "La restauración y reparación de construcciones existentes, así como la conservación y mantenimiento de los\nelementos construidos.",
      "Son aquellos procesos que se desarrollan en un terreno, ya sea para la edificación, reconstrucción,\nmodificación, demolición, reparación o mantenimiento de edificios, estructuras, estructuras de cimentación o\nsistemas.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "Según el artículo 2 de la Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de\nCanarias, a efectos de esta Ley, ¿cómo se define \"obra de construcción y edificación\"?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las obras que tienen por objeto la materialización del correspondiente aprovechamiento urbanístico en un\nsolo solar, parcela o unidad apta para la edificación.",
    "incorrect_answers": [
      "Las obras que tienen por objeto dotar a un suelo con las correspondientes infraestructuras y servicios, así\ncomo con los elementos de estos que sean aún precisos para la conversión de las parcelas en solares o, en\nsu caso, la renovación de tales infraestructuras y servicios conforme a las exigencias sobrevenidas de la\nordenación de tales elementos.",
      "Las obras proyectadas y realizadas por la Administración pública, al margen de unidades de actuación, en\nejecución del planeamiento y para la construcción de equipamientos, sistemas generales, dotaciones o\nviales.",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, en los contratos de concesión de obras:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se considerará que el concesionario asume un riesgo operacional cuando no esté garantizado que, en\ncondiciones normales de funcionamiento, el mismo vaya a recuperar las inversiones realizadas ni a cubrir\nlos costes en que hubiera incurrido como consecuencia de la explotación de las obras que sean objeto de la\nconcesión.",
    "incorrect_answers": [
      "No existe riesgo operacional para el concesionario, sino que lo asume la Administración.",
      "El riesgo operacional entre el concesionario y la Administración es compartido.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, son contratos de concesión de servicios, los:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Que en cuya virtud uno o varios poderes adjudicadores encomiendan a título oneroso a una o varias\npersonas, naturales o jurídicas, la gestión de un servicio cuya prestación sea de su titularidad o\ncompetencia, y cuya contrapartida venga constituida bien por el derecho a explotar los servicios objeto del\ncontrato o bien por dicho derecho acompañado del de percibir un precio.",
    "incorrect_answers": [
      "De adecuación, reforma y modernización de la obra para adaptarla a las características técnicas y\nfuncionales requeridas para la correcta prestación de los servicios o la realización de las actividades\neconómicas a las que sirve de soporte material.",
      "Que tienen por objeto la realización por el concesionario de algunas prestaciones, incluidas las de\nrestauración y reparación de construcciones existentes.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, indique cuál de los siguientes es un contrato de suministro:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las dos anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos en los que el empresario se obligue a entregar una pluralidad de bienes de forma sucesiva y por\nprecio unitario sin que la cuantía total se defina con exactitud al tiempo de celebrar el contrato, por estar\nsubordinadas las entregas a las necesidades del adquirente.",
      "Los que tengan por objeto la adquisición de energía primaria o energía transformada.",
      "Ninguna de las anteriores son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "De modo particular y en relación con la ordenación del suelo, ¿a qué deberá atender y respetar la intervención\npública según el artículo 3 de la Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de\nCanarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Al principio universal de igualdad entre hombres y mujeres.",
    "incorrect_answers": [
      "Al principio de ordenación pormenorizada.",
      "A principio de ordenación generalista.",
      "Ninguna respuesta es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, los contratos de fabricación, por los que la cosa o cosas que hayan de ser entregadas\npor el empresario deban ser elaboradas con arreglo a características peculiares fijadas previamente por la\nentidad contratante, aun cuando esta se obligue a aportar, total o parcialmente, los materiales precisos, son\ncontratos de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Suministro.",
    "incorrect_answers": [
      "Obras.",
      "Servicios.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "Según el artículo 83 de Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de Canarias,\n¿por qué instrumentos está integrada la ordenación ambiental y territorial de Canarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Instrumentos de ordenación territorial, que incluyen los planes territoriales parciales y especiales.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrumentos de reparto territorial.",
      "Instrumentos de ordenación sostenible.",
      "Instrumentos de ordenación ambiental."
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, son contrato de servicios:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Aquellos cuyo objeto son prestaciones de hacer consistentes en el desarrollo de una actividad o dirigidas a\nla obtención de un resultado distinto de una obra o suministro, incluyendo aquellos en que el adjudicatario se\nobligue a ejecutar el servicio de forma sucesiva y por precio unitario.",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos en los que se está obligado a proyectar, ejecutar, conservar, reponer y reparar aquellas obras que\nsean accesorias o estén vinculadas con la principal y que sean necesarias para que esta cumpla la finalidad\ndeterminante de su construcción.",
      "Aquellos que tienen por objeto la adquisición, el arrendamiento financiero, o el arrendamiento, con o sin\nopción de compra, de productos o bienes muebles.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "¿Cuál de los siguientes instrumentos de ordenación ambiental y territorial de Canarias incluyen los planes y\nnormas de los espacios naturales protegidos según el artículo 83 de Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los\nEspacios Naturales Protegidos de Canarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Instrumentos de ordenación ambiental.",
    "incorrect_answers": [
      "Instrumentos de ordenación general de los recursos naturales y del territorio.",
      "Instrumentos de ordenación territorial.",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "Según el artículo 88 de la Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de\nCanarias, ¿qué carácter pueden tener las directrices de ordenación general de los recursos naturales y del\nterritorio?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Carácter general o sectorial.",
    "incorrect_answers": [
      "Carácter limitado o ampliado.",
      "Carácter general o específico.",
      "Carácter territorial"
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "¿A quién corresponde la competencia para formular, elaborar y aprobar los panes generales de ordenación\nsegún el artículo 143 de la Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de\nCanarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A los Ayuntamientos.",
    "incorrect_answers": [
      "A los Cabildos Insulares.",
      "A la Consejería del Gobierno de Canarias competente en materia de ordenación del territorio.",
      "Al gobierno estatal."
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "Según el artículo 205 de la Ley 4/2017, de 13 de julio, del Suelo y de los Espacios Naturales Protegidos de\nCanarias, en suelo urbano y urbanizable, ¿qué sistemas de ejecución tendrán prioridad?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Preferencia por los sistemas de ejecución privada, sin perjuicio de la posibilidad de opción por un sistema de\nejecución pública cuando razones de interés público así lo justifiquen.",
    "incorrect_answers": [
      "Preferencia por los sistemas de ejecución pública.",
      "Preferencia de la expropiación forzosa.",
      "Ninguna opción es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, la representación de las entidades del sector público en materia contractual\ncorresponde a:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los órganos de contratación que, en virtud de norma legal o reglamentaria o disposición estatutaria, tengan\natribuida la facultad de celebrar contratos en su nombre.",
    "incorrect_answers": [
      "A las Unidades Administrativas de cada contrato.",
      "A las Direcciones contractuales.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, el perfil de contratante podrá incluir:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "En cualquier caso, deberá contener tanto la información de tipo general que puede utilizarse para\nrelacionarse con el órgano de contratación como puntos de contacto, números de teléfono y de fax,\ndirección postal y dirección electrónica, informaciones, anuncios y documentos generales, tales como las\ninstrucciones internas de contratación y modelos de documentos, así como la información particular relativa\na los contratos que celebre.",
      "Cualesquiera datos y documentos referentes a la actividad contractual de los órganos de contratación.",
      "Ninguna de las anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, están sujetos a regulación armonizada\nlos contratos de obras, de concesión de obras y de concesión de servicios cuyo valor estimado sea igual o\nsuperior a:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "5.382.000 euros.",
    "incorrect_answers": [
      "2.548.000 euros.",
      "3.548.000 euros.",
      "221,000 euros."
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos Sector Público, señale cuál de las siguientes afirmaciones\nes incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El contrato de obras es un contrato que tiene por objeto la realización por el concesionario de la\nconstrucción de algunas de las prestaciones de edificaciones, excluyendo las de restauración y reparación\nde construcciones existentes, así como la conservación y mantenimiento de los elementos construidos, y en\nel que la contraprestación a favor de aquel consiste, o bien únicamente en el derecho a explotar la obra en\nel sentido del apartado cuarto siguiente, o bien en dicho derecho acompañado del de percibir un precio.",
    "incorrect_answers": [
      "El contrato de concesión de obras es un contrato que tiene por objeto la realización por el concesionario de\nalgunas de las prestaciones del contrato de obras, incluidas las de restauración y reparación de\nconstrucciones existentes, así como la conservación y mantenimiento de los elementos construidos, y en el\nque la contraprestación a favor de aquel consiste, o bien únicamente en el derecho a explotar la obra en el\nsentido del apartado cuarto siguiente, o bien en dicho derecho acompañado del de percibir un precio.",
      "El contrato de concesión de servicios es aquel en cuya virtud uno o varios poderes adjudicadores\nencomiendan a título oneroso a una o varias personas, naturales o jurídicas, la gestión de un servicio cuya\nprestación sea de su titularidad o competencia, y cuya contrapartida venga constituida bien por el derecho a\nexplotar los servicios objeto del contrato o bien por dicho derecho acompañado del de percibir un precio.",
      "Son contratos de servicios aquellos cuyo objeto son prestaciones de hacer consistentes en el desarrollo de\nuna actividad o dirigidas a la obtención de un resultado distinto de una obra o suministro, incluyendo\naquellos en que el adjudicatario se obligue a ejecutar el servicio de forma sucesiva y por precio unitario."
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "En contratos de obras de valor estimado inferior a 80.000 euros, y en contratos de suministros y de servicios de\nvalor estimado inferior a 60.000 euros, excepto los que tengan por objeto prestaciones de carácter intelectual, se\npodrá utilizar el procedimiento abierto simplificado, en el cual:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El licitador deberá está inscrito en el Registro Oficial de Licitadores y Empresas Clasificadas del Sector\nPúblico.",
    "incorrect_answers": [
      "Se exigirá la constitución de una garantía definitiva del 1% del importe de adjudicación del contrato.",
      "Se exigirá la constitución de una garantía definitiva del 2% del precio del contrato.",
      "Se exigirá la constitución de una garantía provisional."
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "El justiprecio de los bienes y derechos expropiados:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se fijará mediante expediente individualizado.",
    "incorrect_answers": [
      "No se puede satisfacer en especie.",
      "Se fijará por el contratista.",
      "Lo fijará la dirección de obra."
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "Según la Ley 9 /2017, de 8 de noviembre, de Contratos de Sector Público, el órgano de contratación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ostenta la representación de las entidades del sector público en materia contractual que serán\nunipersonales o colegiados que, en virtud de norma legal o reglamentaria o disposición estatutaria, tengan\natribuida la facultad de celebrar contratos en su nombre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ostenta la representación de las entidades del sector público en materia contractual que serán\nexclusivamente unipersonales, en virtud de norma legal o disposición estatutaria, tengan atribuida la facultad\nde celebrar contratos en su nombre.",
      "Le corresponderá supervisar la ejecución de la ley y adoptar las decisiones y dictar las instrucciones\nnecesarias con el fin de asegurar la correcta realización de la prestación pactada, dentro del ámbito de\nfacultades que aquellos le atribuyan. Podrá ser una persona física o jurídica, vinculada a la entidad\ncontratante o ajena a él.",
      "Todas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "Se define la expropiación forzosa como:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La privación de la propiedad que sólo puede ser acordada por el Ayuntamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "La privación de la propiedad que sólo puede ser acordada por la Administración del Estado.",
      "La privación singular de la propiedad privada acordada, mediante Convenio, entre la Administración y un\nparticular.",
      "Cualquier forma de privatización singular de la propiedad privada cualesquiera que fueren las personas o\nEntidades a que pertenezcan, acordada imperativamente."
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "Los empresarios que concurran a las licitaciones agrupados en uniones temporales:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Quedarán obligados solidariamente.",
    "incorrect_answers": [
      "Quedarán obligados subsidiariamente.",
      "Quedarán obligados patrimonialmente.",
      "Quedarán obligados conjunta o mancomunadamente."
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "Salvo determinación expresa en contrario, la competencia para declarar la nulidad o la lesividad, según la Ley 9\n/2017, de 8 de noviembre, de Contratos de Sector Público:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se entenderá delegada conjuntamente con la competencia para contratar.",
    "incorrect_answers": [
      "No se podrá delegar.",
      "Se podrá delegar si así se establece en los pliegos de las cláusulas administrativas particulares.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "En el expediente de Contratación deberá justificarse adecuada y debidamente los siguientes aspectos, según la\nLey 9 /2017, de 8 de noviembre, de Contratos de Sector Público (señale la incorrecta):",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La decisión de dividir en lotes, puesto que lo normal es no hacerlo.",
    "incorrect_answers": [
      "La elección del procedimiento de licitación y los criterios que se tengan en consideración para adjudicar el\ncontrato.",
      "El valor estimado del contrato.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "En un expediente de expropiación forzosa por razón de la ordenación territorial y urbanística, se podrá satisfacer\nen especie si hay acuerdo entre las partes:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sí.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca.",
      "Sólo en el caso de bienes inmuebles.",
      "Sólo si el importe supera un millón de euros."
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "De las cuestiones referidas a efectos y extinción de los contratos que celebren las entidades del sector público\nque no tengan el carácter de poderes adjudicadores será el competente para resolver:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El orden jurisdiccional social.",
    "incorrect_answers": [
      "El orden jurisdiccional civil.",
      "El orden jurisdiccional penal.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "¿Procede reversión en suelo expropiado para ejecutar una actuación de urbanización?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sí, cuando hayan transcurridos 10 años desde la expropiación sin que la urbanización se haya concluido.",
    "incorrect_answers": [
      "Sí, siempre que lo desee el particular.",
      "Nunca.",
      "Es potestativo de la Administración Pública."
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "Indique cuál de las siguientes afirmaciones sobre los contratos menores son incorrectas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La norma obliga desde el año 2021 a incluir en los expedientes que \"el contratista no ha suscrito más\ncontratos menores que individual o conjuntamente superen la cifra que consta en el apartado primero de\neste artículo\".",
    "incorrect_answers": [
      "Se consideran contratos menores los contratos de valor estimado inferior a 40.000 euros, cuando se trate de\ncontratos de obras, o a 15.000 euros, cuando se trate de contratos de suministro o de servicios.",
      "La norma indica que en los contratos menores la tramitación del expediente exigirá la emisión de un informe\ndel órgano de contratación justificando de manera motivada la necesidad del contrato y que no se está\nalterando su objeto con el fin de evitar la aplicación de los umbrales descritos en el apartado anterior.",
      "Los contratos menores del sector público no pueden tener una duración mayor de un año ni prorrogarse\n(ast. 29.8 LCSP)."
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "¿Cuáles de éstas no son causas de resolución de los contratos administrativos según la Ley 9 /2017, de 8 de\nnoviembre, de Contratos de Sector Público?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La demora en los plazos, aun justificadas por el contratista, en virtud del principio de máxima eficiencia.",
    "incorrect_answers": [
      "La muerte o incapacidad sobrevenida del contratista individual o la extinción de la personalidad jurídica de la\nsociedad contratista, sin perjuicio de lo previsto en el artículo 98 relativo a la sucesión del contratista.",
      "El mutuo acuerda de las partes, así como la demora en el cumplimiento de plazos por parte del contratista y\nel incumplimiento de la obligación principal del contrato.",
      "La demora justificada en la comprobación del replanteo."
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "El CTE establece que el control de recepción tiene por objeto comprobar que las características técnicas de los\nproductos, equipos y sistemas suministrados, satisfacen lo exigido en el proyecto de ejecución. Este control\ncomprenderá, entre otros:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El control de las medidas necesarias para asegurar la compatibilidad entre los diferentes productos.",
    "incorrect_answers": [
      "El control de la documentación de los suministros.",
      "El control de los medios de transporte utilizados.",
      "El control del personal."
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "Dentro de los límites y con sujeción a los requisitos y efectos señalados en la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de\nContratos de Sector Público, el órgano de contratación ostentará las siguientes prerrogativas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Interpretar los contratos administrativos, resolver las dudas que ofrezca su cumplimiento, modificarlos por\nrazones de interés público, declarar la responsabilidad imputable al contratista a raíz de la ejecución del\ncontrato, suspender la ejecución del mismo, acordar su resolución y determinar los efectos de ésta.",
    "incorrect_answers": [
      "Redefinir e interpretar los contratos administrativos, resolver las dudas que ofrezca su cumplimiento,\nmodificarlos por razones de urgencia inaplazable, declarar la responsabilidad imputable al contratista a raíz\nde la ejecución del contrato, suspender la ejecución del mismo, acordar su resolución y determinar los\nefectos de ésta.",
      "Interpretar los contratos administrativos, resolver las dudas que ofrezca su cumplimiento, modificarlos por\nrazones de interés público, declarar la responsabilidad imputable al contratista a raíz de la ejecución del\ncontrato, aplazar a meros efectos informativos la posible ejecución del mismo, proponer su resolución y\ndeterminar los efectos de esta, si es que hubiera.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "¿El contenido de un proyecto básico es suficiente, según el CTE, para solicitar la licencia municipal de obras, las\nconcesiones u otras autorizaciones administrativas, pero insuficiente para iniciar la construcción del edificio?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sí.",
    "incorrect_answers": [
      "Depende de cada Ayuntamiento y del objeto y naturaleza de la obra.",
      "Es suficiente para solicitar la licencia municipal de obras, las concesiones u otras autorizaciones\nadministrativas, y para iniciar la construcción del edificio.",
      "No."
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "Según la Ley 9 /2017, de 8 de noviembre, de Contratos de Sector Público, cuál de los siguientes contratos no\nestá completamente excluidos del ámbito de dicha ley:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los contratos privados que celebren las Administraciones Públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los contratos de ámbito de la seguridad o de la defensa que estén comprendidos dentro del ámbito de\naplicación de la Ley 24/2011, de 1 de agosto, de contratos del sector público en los ámbitos de la defensa y\nde la seguridad.",
      "Los contratos relativos a servicios financieros relacionados con la emisión, compra, venta o transferencia de\nvalores o de otros instrumentos financieros en el sentido de la Directiva 2004/39/CE.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "En relación con los contratos denominados \"menores\", del artículo 118 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de\nContratos de Sector Público, señale la opción correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En el contrato menor de obras, deberá añadirse, además, el presupuesto de las obras, sin perjuicio de que\ndeba existir el correspondiente proyecto cuando sea requerido por las disposiciones vigentes.",
    "incorrect_answers": [
      "Se consideran contratos menores los contratos de valor estimado inferior a 40.000 euros, cuando se trate de\ncontratos de obras, o a 14.000 euros, cuando se trate de contratos de suministro o de servicios, sin perjuicio\nde lo dispuesto en el artículo 229 en relación con las obras, servicios y suministros centralizados en el\námbito estatal.",
      "En los contratos menores la tramitación del expediente no exigirá la emisión de un informe del órgano de\ncontratación que justifique de manera motivada la necesidad del contrato y que no se está alterando su\nobjeto con el fin de evitar la aplicación de los umbrales descritos en el apartado anterior.",
      "Se consideran contratos menores los contratos de valor estimado inferior a 50.000 euros, cuando se trate de\ncontratos de obras, o a 14.000 euros, cuando se trate de contratos de suministro o de servicios, sin perjuicio\nde lo dispuesto en el artículo 229 en relación con las obras, servicios y suministros centralizados en el\námbito estatal."
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "¿Quiénes serán responsables de la aplicación del Código Técnico de la edificación según el artículo 5.1 del\nCódigo Técnico de la edificación aprobado por el Real Decreto 314/2006, de 17 de marzo?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los agentes que participan en el proceso de la edificación, según lo establecido en el capítulo III de la LOE.",
    "incorrect_answers": [
      "Los Notarios y registradores de la propiedad.",
      "Los propietarios.",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "El artículo 16 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, regula los contratos de\nsuministro. Conforme a dicho artículo, ¿ cuál de los siguientes puede calificarse como tal?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los que tengan por objeto la adquisición de energía primaria o energía transformada.",
    "incorrect_answers": [
      "Los que tienen por objeto la adquisición, el arrendamiento financiero, o el arrendamiento, con o sin opción\nde compra, de productos o bienes inmuebles.",
      "Los contratos relativos a propiedades incorporales o valores negociables.",
      "Los que no tengan por objeto la adquisición de energía primaria o energía transformada."
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "¿En cuántas etapas de la tramitación administrativa podrá desarrollarse todo proyecto según el artículo 6.3 del\nCódigo Técnico de la edificación aprobado por el Real Decreto 314/2006, de 17 de marzo?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En dos etapas: fase de proyecto básico y fase de proyecto de ejecución.",
    "incorrect_answers": [
      "En tres etapas: fase de proyecto básico, fase de proyecto de ejecución y fase de control.",
      "En cuatro etapas: fase de proyecto básico, fase de proyecto de ejecución, fase de control y fase de\nmantenimiento.",
      "En dos etapas: Fase de mantenimiento, y fase de control."
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, el valor estimado para determinar que\nse podrá emplear el procedimiento abierto simplificado abreviado en los contratos de suministro y servicio para\nlos contratos financiados con los Fondos de Recuperación, Transformación y Resiliencia tras la reforma del RD\nLey 36/2020 será de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Igual o inferior a 100.000 euros.",
    "incorrect_answers": [
      "Igual o inferior a 60.000 euros.",
      "Igual o inferior a 80.000 euros.",
      "Superior a 150.000 euros."
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "Según el artículo 10 del Real Decreto 314/2006, de 17 de marzo por el que se aprueba el Código Técnico de la\nedificación, ¿en qué consiste el objetivo del requisito básico de seguridad estructural?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Consiste en asegurar que el edificio tiene un comportamiento estructural adecuado frente a las acciones e\ninfluencias previsibles a las que pueda estar sometido durante su construcción y uso previsto.",
    "incorrect_answers": [
      "Consiste en reducir a límites aceptables el riesgo de que los usuarios sufran daños inmediatos durante el\nuso previsto de los edificios, como consecuencia de las características de su proyecto, construcción, uso y\nmantenimiento.",
      "Consiste en reducir a límites aceptables el riesgo de que los usuarios, dentro de los edificios y en\ncondiciones normales de utilización, padezcan molestias o enfermedades, así como el riesgo de que los\nedificios se deterioren y de que deterioren el medio ambiente en su entorno inmediato, como consecuencia\nde las características de su proyecto, construcción, uso y mantenimiento.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, el valor estimado para determinar que\nse podrá emplear el procedimiento abierto simplificado en los contratos de obras para los contratos financiados\ncon los Fondos de Recuperación, Transformación y Resiliencia tras la reforma del RD Ley 36/2020, de 30 de\ndiciembre, por el que se aprueban medidas urgentes para la modernización de la Administración Pública y para la\nejecución del Plan de Recuperación, Transformación y Resiliencia será de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Igual o inferior a 5.382.000 euros.",
    "incorrect_answers": [
      "Igual o inferior a 3.383.000 euros.",
      "Igual o inferior a 2.000.000 euros.",
      "Igual o inferior a 1.500.000 euros."
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "¿A qué se refiere la Exigencia básica HE 1 según el artículo 15.1 del Real Decreto 314/2006, de 17 de marzo por\nel que se aprueba el Código Técnico de la edificación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A la limitación de demanda energética.",
    "incorrect_answers": [
      "Al rendimiento de las instalaciones térmicas.",
      "A la eficiencia energética de las instalaciones de iluminación.",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "¿A qué se refiere la Exigencia básica HE 2 según el artículo 15.1 del Real Decreto 314/2006, de 17 de marzo por\nel que se aprueba el Código Técnico de la edificación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Al rendimiento de las instalaciones térmicas.",
    "incorrect_answers": [
      "A la limitación de demanda energética.",
      "A la eficiencia energética de las instalaciones de iluminación.",
      "Todas las opciones son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, el plazo mínimo de licitación en los\ncontratos de suministro de bienes corrientes disponibles en el mercado para los contratos financiados con los\nFondos de Recuperación, Transformación y Resiliencia tras la reforma del RD Ley 36/2020, de 30 de diciembre,\npor el que se aprueban medidas urgentes para la modernización de la Administración Pública y para la ejecución\ndel Plan de Recuperación, Transformación y Resiliencia será de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "5 días naturales.",
    "incorrect_answers": [
      "5 días hábiles.",
      "8 días hábiles.",
      "10 días naturales."
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "¿A qué se refiere la Exigencia básica HE 3 según el artículo 15.1 del Real Decreto 314/2006, de 17 de marzo por\nel que se aprueba el Código Técnico de la edificación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A la eficiencia energética de las instalaciones de iluminación.",
    "incorrect_answers": [
      "A la limitación de demanda energética.",
      "Al rendimiento de las instalaciones térmicas.",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "De conformidad con el artículo 245 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público en\nrelación a las causas de resolución del contrato de obras, señale la opción verdadera:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La demora injustificada en la comprobación del replanteo.",
    "incorrect_answers": [
      "La suspensión de la iniciación de las obras por plazo superior a un mes.",
      "La suspensión de las obras por plazo superior a tres meses por parte de la Administración.",
      "La suspensión de las obras por plazo superior a dos meses por parte de la Administración."
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "¿Cuál es la nomenclatura utilizada para referirse al documento básico relativo a las acciones en la edificación,\nsegún el artículo 10 del Real Decreto 314/2006, de 17 de marzo por el que se aprueba el Código Técnico de la\nedificación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "DB-SE-AE",
    "incorrect_answers": [
      "DB-SE-C",
      "DB-SE-A",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "En relación con la formalización de los contratos administrativos, de conformidad con el artículo 153 de la Ley\n9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, señale la opción incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El documento de formalización, por razones de interés público, podrán incluir en el documento en que se\nformalice el contrato cláusulas que impliquen alteración de los términos de la adjudicación.",
    "incorrect_answers": [
      "Los contratos que celebren las Administraciones Públicas deberán formalizarse en documento administrativo\nque se ajuste con exactitud a las condiciones de la licitación, constituyendo dicho documento título suficiente\npara acceder a cualquier registro público.",
      "En los contratos basados en un acuerdo marco o en los contratos específicos dentro de un sistema dinámico\nde adquisición, no resultará necesaria la formalización del contrato.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "¿Cuál es el marco normativo que establece las exigencias básicas de calidad de los edificios y de sus\ninstalaciones, de tal forma que permita el cumplimiento de los requisitos básico definidos en la Ley de Ordenación\nde la Edificación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Código Técnico de la Edificación.",
    "incorrect_answers": [
      "Las Normas Básicas de la Edificación.",
      "Las Norma Tecnológicas de la Edificación.",
      "La Ley de Ordenación del Territorio."
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "De conformidad con el artículo 149 de Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, en\nrelación a las ofertas anormalmente bajas, qué órgano podrá identificar que las ofertas se encuentran incursas en\npresunción de anormalidad de acuerdo con los parámetros objetivos que deben contemplar los pliegos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La mesa de contratación, o en su defecto, el órgano de contratación.",
    "incorrect_answers": [
      "Exclusivamente la mesa de contratación.",
      "El órgano de contratación en todo caso.",
      "Todas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "En un edifico existente que cambie su uso característico, pero sin realizar obras, ¿debe comprobarse el\ncumplimiento de las exigencias básicas contenidas en el Código Técnico de la Edificación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sí.",
    "incorrect_answers": [
      "No.",
      "Según la superficie construida.",
      "Solo si el nuevo uso es comercial."
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "¿En qué formas no podrán presentarse las garantías definitivas exigibles en los contratos celebrados con la\nAdministración Pública?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En pagarés con cargo a entidades del sector público institucional.",
    "incorrect_answers": [
      "En efectivo o en valores, que en todo caso serán de Deuda Pública.",
      "Mediante aval por alguno de los bancos, cajas de ahorros, cooperativas de crédito, establecimientos\nfinancieros de crédito y sociedades de garantía recíproca autorizados para operar en España.",
      "Todas las opciones son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "¿Cuándo puede emplearse el trámite de emergencia según la ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del\nSector Público?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuando la Administración tenga que actuar de manera inmediata a causa de acontecimientos catastróficos,\nde situaciones que supongan grave peligro o de necesidades que afecten a la defensa nacional.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando resultante de acontecimientos imprevisibles para el órgano de contratación y no imputables al\nmismo, y además exista una necesidad inaplazable o cuya adjudicación sea preciso acelerar por razones de\ninterés público.",
      "Cuando exista una crisis económica que implique una deuda pública superior al 60% y el déficit público\nsupere el 3%, lo que obligaría a tramitar con emergencia los contratos pendientes para insuflar dinero\npúblico en la economía.",
      "Cuando exista una crisis económica que implique una deuda pública superior al 30% y el déficit público\nsupere el 1%, lo que obligaría a tramitar con emergencia los contratos pendientes para insuflar dinero\npúblico en la economía."
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "Según el Código Técnico de la Edificación ¿a partir de que altura es necesario dotar de bocas de incendio a un\nedificio o establecimiento de uso hospitalario?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En todo caso.",
    "incorrect_answers": [
      "De 15 m.",
      "De 10 m.",
      "De 20 m."
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "¿Qué informe es exclusivo y preceptivo incluirlo en el expediente de contratos de servicios?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El informe de insuficiencia de medios.",
    "incorrect_answers": [
      "El informe de coordinación de Presidencia de Gobierno.",
      "El informe de Intervención Delegada.",
      "El informe de la Asesoría Jurídica."
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "Según el Código Técnico de la Edificación, los ascensores de emergencia en las zonas de hospitalización y de\ntratamiento intensivo en uso hospitalario, cuya altura de evacuación es mayor que 15 m., tendrán unas\ndimensiones de planta de la cabina, mínimas de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "1,20 m x 2,10 m.",
    "incorrect_answers": [
      "1,00 m x 1,90 m.",
      "1,10 m x 2,00 m.",
      "1,30 m x 2,20 m."
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "De conformidad con el artículo 168 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, cuándo\npodrá utilizarse un procedimiento negociado en contratos de obras, suministros, servicios, concesiones de obra y\nde servicios, sin la previa publicación de un anuncio de licitación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A y B son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "No se haya presentado ninguna oferta; ninguna oferta adecuada; ninguna solicitud de participación; o\nninguna solicitud de participación adecuada en respuesta a un procedimiento abierto o a un procedimiento\nrestringido, siempre que las condiciones iniciales del contrato no se modifiquen sustancialmente, sin que en\nningún caso se pueda incrementar el presupuesto base de licitación ni modificar el sistema de retribución, y\nque se envíe un informe a la Comisión Europea cuando esta así lo solicite.",
      "Cuando las obras, los suministros o los servicios solo puedan ser encomendados a un empresario\ndeterminado, por alguna de las siguientes razones: que el contrato tenga por objeto la creación o adquisición\nde una obra de arte única no integrante del Patrimonio Histórico español o actuación artística única; que no\nexista competencia por razones técnicas; o que proceda la protección de derechos exclusivos, incluidos los\nderechos de propiedad intelectual e industrial.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "Según el Código Técnico de la Edificación, las escaleras que salven una altura mayor que 55 cm., dispondrán de\npasamanos en ambos lados, cuando su anchura libre exceda de:.",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "1,20 m.",
    "incorrect_answers": [
      "2,00 m.",
      "1,60 m.",
      "1,80 m."
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "Señale la respuesta correcta respecto al recurso especial en materia de contratación:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas las opciones son verdaderas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es siempre potestativo y gratuito.",
      "Solo es posible ante determinados contratos de poderes adjudicadores y Administraciones Públicas.",
      "Es gratuito."
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "El CTE, no permite el cálculo de losas como vigas rígidas (distribución uniforme de presiones):",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sólo en el caso de que sean flexibles ambas, la cimentación y la estructura.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando al menos la estructura es rígida.",
      "Cuando al menos la cimentación es flexible.",
      "Sólo en el caso de que sean rígidas ambas, la cimentación y la estructura."
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "Según el CTE, ¿cuándo se permite que solo exista un sector de incendio en planta con zona de Quirófano, UVI o\nUCI?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuando el sector tenga salida directa a un espacio exterior seguro, no supere los 1500 m2 y el recorrido de\nevacuación no los 25 ml.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre.",
      "Cuando la superficie del sector no supere los 800 m2.",
      "Cuando la superficie del sector no supere los 1000 m2 y el recorrido de evacuación sea inferior a 10 m."
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "Con respecto a la supervisión de los proyectos de obras en la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del\nSector Público, ¿cuál de las siguientes respuestas es correcta?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Antes de la aprobación del proyecto, cuando el presupuesto base de licitación del contrato de obras sea\nigual o superior a 500.000 euros, IVA excluido, los órganos de contratación deberán solicitar un informe de\nlas correspondientes oficinas o unidades de supervisión de los proyectos encargados de verificar que se han\ntenido en cuenta las disposiciones generales de carácter legal o reglamentario, así como la normativa\ntécnica que resulten de aplicación para cada tipo de proyecto.",
      "En los proyectos de presupuesto base de licitación inferior al señalado, el informe tendrá carácter facultativo,\nsalvo que se trate de obras que afecten a la estabilidad, seguridad o estanqueidad de la obra en cuyo caso\nel informe de supervisión será igualmente preceptivo.",
      "Las oficinas o unidades de supervisión de proyectos, deben verificar que el proyecto contiene el estudio de\nseguridad y salud o, en su caso el estudio básico de seguridad y salud"
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "Según el CTE, ¿cuándo es obligatoria la extinción automática de incendio en cocinas hospitalarias?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuando excedan de 20 kW de potencia instalada.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca.",
      "Cuando excedan de 10 kW de potencia instalada.",
      "Siempre es obligatoria, independientemente de la potencia contratada."
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "Respecto de pliegos de cláusulas administrativas, ¿es posible prever causas de resolución, diferentes a las\ndefinidas en el artículo 211 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos de Sector Público?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En ningún caso, al caber solo las legalmente establecidas.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una facultad del órgano de contratación, siempre que figuren enumeradas de manera precisa, clara e\ninequívoca.",
      "En todo caso, siempre que respeten los límites de la libertad de pactos del apartado 1 del artículo 34 de la\nLey de Contratos de Sector Público.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "¿Debemos disponer de ascensor de emergencia en zonas de hospitalización y de tratamiento intensivo, según el\nCTE?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sí, cuando la altura de evacuación es mayor de 15 metros.",
    "incorrect_answers": [
      "Nunca, la legislación lo prohíbe.",
      "Siempre.",
      "Sí, cuando la altura de evacuación es mayor de 10 metros."
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "En relación con las condiciones de los contratos de las Administraciones Públicas, los órganos de contratación,\nseñale la incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En cualquier caso, debe establecerse obligatoriamente, en el marco de la Agenda 2030, una condición\nespecial de carácter social y otra de carácter medioambiental.",
    "incorrect_answers": [
      "En todo caso, será obligatorio el establecimiento en el pliego de cláusulas administrativas particulares de al\nmenos una de las condiciones especiales de ejecución de entre las que enumera el artículo 202 de la Ley\n9/2017.",
      "Estas condiciones de ejecución podrán referirse, en especial, a consideraciones económicas, relacionadas\ncon la innovación, de tipo medioambiental o de tipo social.",
      "En cualquier caso, no debe establecerse obligatoriamente, en el marco de la Agenda 2030, una condición\nalguna de carácter social y ni medioambiental."
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "En cuanto a las consecuencias derivadas por la demora en la ejecución de un contrato de la Administración\nPública, de conformidad con la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, señale la\nincorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuando en el caso de contratación menor, se incurriera en demora, estos podrán ser objeto de prórroga con\nuna duración superior al año.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando se produzca demora en la ejecución de la prestación por parte del empresario, el órgano de\ncontratación podrá conceder una ampliación del plazo de ejecución, sin perjuicio de las penalidades que en\nsu caso procedan.",
      "Cuando el contratista, por causas imputables al mismo, hubiere incurrido en demora respecto al\ncumplimiento del plazo total, la Administración podrá optar, atendidas las circunstancias del caso, por la\nresolución del contrato o por la imposición de las Penalidades diarias.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "¿Cuál es el alcance de la Exigencia básica SI 6 según el artículo 11 del Real Decreto 314/2006, de 17 de marzo\npor el que se aprueba el Código Técnico de la Edificación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La estructura portante mantendrá su resistencia al fuego durante el tiempo necesario para que puedan\ncumplirse las anteriores exigencias básicas.",
    "incorrect_answers": [
      "El edificio dispondrá de los medios de evacuación adecuados para facilitar que los ocupantes puedan\nabandonarlo o alcanzar un lugar seguro dentro del mismo en condiciones de seguridad.",
      "Se limitará el riesgo de propagación del incendio por el exterior, tanto en el edificio considerado como a\notros edificios.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "¿Cuál es el tope máximo del importe de una penalidad en un cumplimiento defectuoso de un contrato\nadministrativo, conforme a la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "No puede superar el 10% del precio del contrato, ni el importe total de las mismas superar el 50% precio del\ncontrato.",
    "incorrect_answers": [
      "No puede superar el 20%, no habiendo topes por el importe de penalidades.",
      "No hay topes y queda a criterio de la Administración, en función de la gravedad del incumplimiento.",
      "No puede superar el 30%, no habiendo topes por el importe de penalidades."
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "Según el CTE, el vierteaguas debe tener una pendiente hacia el exterior, como mínimo de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "10º",
    "incorrect_answers": [
      "15º",
      "9º",
      "20º"
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector Público, por la que se transponen al\nordenamiento jurídico español las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE y 2014/24/UE,\nde 26 de febrero de 2014, cuál de los siguientes contratos, es un contrato de suministro:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las dos anteriores son ciertas.",
    "incorrect_answers": [
      "Aquellos en los que el empresario se obligue a entregar una pluralidad de bienes de forma sucesiva y por\nprecio unitario sin que la cuantía total se defina con exactitud al tiempo de celebrar el contrato, por estar\nsubordinadas las entregas a las necesidades del adquirente.",
      "Los que tengan por objeto la adquisición de energía primaria o energía transformada.",
      "Los que tengan por objeto la contratación de una obra."
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "Según el artículo 233 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de contratos del sector público, los proyectos de\nobras deberán comprender, al menos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una memoria en la que se describa el objeto de las obras, que recogerá los antecedentes y situación previa\na las mismas, las necesidades a satisfacer y la justificación de la solución adoptada, detallándose los\nfactores de todo orden a tener en cuenta.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuanta documentación venga prevista en normas de carácter exclusivamente legal.",
      "Cuanta documentación venga prevista en normas de carácter exclusivamente reglamentario.",
      "Todas las respuestas son ciertas."
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "A efectos del CTE, se consideran rampas a los itinerarios cuya pendiente exceda del:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "4%",
    "incorrect_answers": [
      "12%",
      "16%",
      "9%"
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "Según el artículo 233 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de contratos del sector público, los proyectos de\nobras deberán comprender, al menos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un programa de desarrollo de los trabajos o plan de obra de carácter indicativo, con previsión, en su caso,\ndel tiempo y coste.",
    "incorrect_answers": [
      "Un programa de desarrollo de los trabajos o plan de obra de carácter indicativo, con previsión, en su caso,\nde su eficacia y eficiencia.",
      "Un programa de desarrollo de los trabajos o plan de obra de carácter estimativo.",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "Según el CTE, en los puntos de consumo, la presión mínima para los grifos comunes, debe ser de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "100 kPa",
    "incorrect_answers": [
      "150 kPa",
      "200 kPa",
      "250 kPa"
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "Según el artículo 233 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de contratos del sector público, los proyectos de\nobras deberán comprender, al menos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las referencias de todo tipo en que se fundamentará el replanteo de la obra.",
    "incorrect_answers": [
      "Las referencias fiscales en que se fundamentará el replanteo de la obra.",
      "Las referencias catastrales en que se fundamentará el replanteo de la obra.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "Según el CTE, las tuberías de suministro de agua potable, se señalarán con los colores:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Rojo o azul.",
    "incorrect_answers": [
      "Amarillo.",
      "Verde oscuro o azul.",
      "Amarillo o rojo."
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "Según el artículo 233 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de contratos del sector público, los proyectos de\nobras deberán comprender, al menos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuanta documentación venga prevista en normas de carácter legal o reglamentario.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuanta documentación venga prevista en normas de carácter exclusivamente legal.",
      "Cuanta documentación venga prevista en normas de carácter exclusivamente reglamentario.",
      "Sólo los planos y mediciones."
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "Respecto a la red de evacuación de aguas, el CTE establece que los colectores colgados, deben tener una\npendiente mínima de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "1 %",
    "incorrect_answers": [
      "5 %",
      "2 %",
      "6 %"
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "A tenor de lo dispuesto en la Ley 9/2017, de 8 de noviembre de Contratos del Sector Público, la tramitación de los\nexpedientes de contratación puede ser:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ordinaria, urgente o de emergencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Ordinaria y extraordinaria.",
      "Abierta, restringido o negociada.",
      "Ninguna es cierta"
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "¿Qué distancia máxima debemos dejar entre el bote sifónico y su bajante correspondiente según el CTE?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "2 ml",
    "incorrect_answers": [
      "1 ml",
      "3 ml",
      "5 ml"
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "¿Cuándo se revisarán y desatascarán los sifones y válvulas en instalaciones de saneamiento, según el CTE?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cuando se produzca una disminución apreciable del caudal de evacuación.",
    "incorrect_answers": [
      "Cada 3 meses.",
      "Cada 6 meses.",
      "Depende del personal de mantenimiento."
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "A efectos de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre de Contratos del Sector Público, la adjudicación de contratos del\nsector público ¿cómo se ha de realizar ordinariamente?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Utilizando el procedimiento abierto o el procedimiento restringido.",
    "incorrect_answers": [
      "Utilizando cualquiera de los procedimientos de contratación.",
      "Utilizando solamente el procedimiento abierto.",
      "Procedimiento negociado sin publicidad"
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "¿Qué medidas tomamos cuando existe la posibilidad de que las raíces de plantaciones próximas puedan afectar\na una red horizontal de saneamiento según el CTE?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Colocar mallas geotextiles.",
    "incorrect_answers": [
      "No se permite realizar plantaciones.",
      "Disponer una distancia de protección mínima de 5 ml.",
      "Las tuberías de saneamiento deben cubrirse con mortero."
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "Una vez completado el expediente de contratación, según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre de Contratos del\nSector Público ¿a quién corresponde aprobarlo y disponer la apertura del procedimiento de adjudicación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En todo caso, al órgano de contratación.",
    "incorrect_answers": [
      "En todo caso, a los Consejeros.",
      "En todo caso, a los Secretarios Generales Técnicos.",
      "A los Directores Generales"
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "Según el CTE, ¿cada cuánto tiempo se limpiarán los sumideros de cubiertas no transitables?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Al año.",
    "incorrect_answers": [
      "A los tres meses.",
      "A los seis meses.",
      "A los diez años."
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "Según la Ley 9/2017, de 8 de noviembre de Contratos del Sector Público ¿El contrato mediante el cual, una\nAdministración Pública, encarga a una entidad de derecho privado, la realización de una obra y la\ncontraprestación consistirá en la explotación de la misma por un periodo determinado?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Contrato de Concesión de obras.",
    "incorrect_answers": [
      "Contrato de Obras.",
      "Contrato de Cesión de obra pública.",
      "Contrato de suministro."
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "¿A qué se refiere la Exigencia básica HS 4 según el artículo 13 del Real Decreto 314/2006, de 17 de marzo por el\nque se aprueba el Código Técnico de la edificación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Al suministro de agua.",
    "incorrect_answers": [
      "A la protección frente a la humedad.",
      "A la calidad del aire interior.",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "¿Qué medidas según el CTE debemos tomar como protección frente al ruido en cuartos húmedos, cuando las\ninstalaciones de evacuación de aguas se encuentren descolgadas del forjado?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Instalar un techo suspendido con un material absorbente acústico en la cámara.",
    "incorrect_answers": [
      "Controlar la velocidad de circulación del agua a 2 m/s.",
      "Anclar las tuberías a elementos constructivos de masa por unidad de superficie mayor de 150 kg/m2.",
      "Evitar el paso de instalaciones suspendidas por cuartos húmedos."
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "¿Qué medidas se han de tomar como protección frente al ruido en tuberías de calefacción y radiadores según el\nCTE?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La velocidad de circulación del agua se limitará a 1 m/s.",
    "incorrect_answers": [
      "La velocidad de circulación del agua se limitará a 3 m/s.",
      "Se ha de disponer de un circuito cerrado con válvula de sobrepresión.",
      "Realizar la purga del circuito, colocando una válvula de sobrepresión."
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "Los valores límite de ruido trasmitidos a locales colindantes por actividad, para el caso de que el local colindante\nsea sanitario, en zonas de estancia, según el Real Decreto 1367/2007, de 19 de octubre, por el que se desarrolla\nla Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente a zonificación acústica, objetivos de calidad y\nemisiones acústicas es de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Índice de ruido Día LK,d = 40, tarde LK,e = 40, noche LK,n = 30",
    "incorrect_answers": [
      "Índice de ruido Día LK,d = 45, tarde LK,e = 45, noche LK,n = 45",
      "Índice de ruido Día LK,d = 50, tarde LK,e = 50, noche LK,n = 40",
      "Índice de ruido Día LK,d = 50, tarde LK,e = 45, noche LK,n = 25"
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "Previamente a cualquier intervención, en un proceso de restauración, se realizará:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una investigación pluridisciplinar, cuyos datos se reflejarán en un informe.",
    "incorrect_answers": [
      "Una consolidación con productos y métodos, que no alteren las propiedades físico-químicas de los\nmateriales.",
      "Una limpieza, a través de medios mecánicos o químicos.",
      "Una consolidación o reintegración por problemas de estabilidad de la obra."
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "Según la terminología del Documento Básico HR Protección frente al ruido del Código Técnico de la Edificación,\nla energía emitida en la unidad de tiempo por una fuente acústica determinada es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Potencia acústica.",
    "incorrect_answers": [
      "Absorción acústica.",
      "Frecuencia acústica.",
      "Presión acústica."
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "La mejora o refuerzo del terreno puede hacerse:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Por compactación dinámica.",
    "incorrect_answers": [
      "Inyectando agua a altas presiones.",
      "Precargando el terreno con una capa de hormigón de limpieza.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "De acuerdo con el CTE en su Documento Básico Protección Frente al Ruido, en el diseño acústico de un aula o\nsala de conferencias de un volumen hasta 350 m3, ¿Cuál es la opción recomendable para mejorar la\ninteligibilidad de la palabra?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Colocación de un material absorbente acústico en toda la superficie del techo, la pared frontal reflectante y\nla pared trasera absorbente acústica.",
    "incorrect_answers": [
      "Proyectar un recinto cúbico con proporciones entre lados que sean números enteros.",
      "Colocación de un material reflectante en toda la superficie del techo, la pared frontal reflectante y la pared\ntrasera absorbente acústica.",
      "Colocación de un material reflectante en toda la superficie del techo, la pared frontal y trasera reflectante."
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "En un estudio geotécnico, ¿en qué grupo de terreno situarías un terreno kárstico en yeso o caliza?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "T-3 Terreno desfavorable.",
    "incorrect_answers": [
      "T-0 Terreno viable.",
      "T-1 Terreno favorable.",
      "T-2 Terreno intermedio."
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "Para satisfacer las exigencias del Documento Básico HR Protección frente al ruido del Código Técnico de la\nEdificación, el aislamiento acústico a ruido aéreo correspondiente al conjunto de los dos cerramientos de una\nmedianería no será menor que:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "40 dBA",
    "incorrect_answers": [
      "45 dBA",
      "50 dBA",
      "55 Dba"
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "Según el Código Técnico de la Edificación ¿para qué volumen construido, se considera la zona de Esterilización\nde un hospital de riesgo especial alto?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En todo caso.",
    "incorrect_answers": [
      "Mayor de 100 m3 y menor de 200 m3.",
      "Mayor de 200 m3 y menor de 400 m3.",
      "Mayor de 400 m3."
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "Indique la respuesta INCORRECTA. La prospección del terreno puede llevarse a cabo mediante:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Cono de Abrams.",
    "incorrect_answers": [
      "Calicatas.",
      "Sondeos mecánicos.",
      "Pruebas continuas de penetración."
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "Para el reconocimiento geotécnico de un terreno solemos utilizar sondeos por percusión. ¿Qué profundidad suele\nalcanzar habitualmente éste tipo de sondeo?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Entre 15 y 20 metros.",
    "incorrect_answers": [
      "Hasta 15 metros.",
      "Entre 20 y 30 metros.",
      "Mayor de 30 metros."
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "Señale la afirmación correcta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se denomina Factor de Esponjamiento de un terreno, a la relación de volúmenes antes y después de la\nexcavación.",
    "incorrect_answers": [
      "Se denomina Factor de Esponjamiento de un terreno, a la relación entre la masa de una porción del mismo,\ny su volumen aparente.",
      "Se denomina Factor de Esponjamiento de un terreno, a la relación entre la consolidación y la compactación\nde mismo.",
      "Se denomina Factor de Esponjamiento de un terreno, a la relación que existe entre las diferentes capas de\nterreno, previamente extendido."
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "Las calicatas son uno de los métodos más empleados en el reconocimiento superficial del terreno, y dado su bajo\ncoste y rapidez de realización, constituyen un elemento habitual en cualquier tipo de investigación en el terreno.\n¿Qué tipo de limitación tiene?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La presencia de agua limita su utilidad.",
    "incorrect_answers": [
      "Coste elevado.",
      "El terreno debe poderse excavar por medios manuales.",
      "La profundidad no suele exceder de 1,5 metros."
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "Según el Código Técnico de la Edificación CTE DB SE-C Cimientos ¿cuál será el espesor mínimo de la solera de\nasiento para zapatas de hormigón en masa u hormigón armado?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "10 cm.",
    "incorrect_answers": [
      "15 cm.",
      "El espesor dependerá del tamaño del árido.",
      "20 cm."
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "Las cimentaciones profundas se pueden clasificar en los siguientes tipos: pilote aislado, grupo de pilotes, zonas\npilotadas y micropilotes. Indique cuál de las siguientes definiciones, se refiere a zonas pilotadas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Son aquellas en las que los pilotes están dispuestos con el fin de reducir asientos o mejorar la seguridad\nfrente a hundimiento de las cimentaciones. Suelen ser pilotes de escasa capacidad portante individual y\nestar regularmente espaciados o situados en puntos estratégicos.",
    "incorrect_answers": [
      "Son aquellos que por su proximidad interaccionan entre sí o están unidos mediante elementos estructurales\nlo suficientemente rígidos, como para que trabajen conjuntamente.",
      "Son aquellos compuestos por una armadura metálica formada por tubos, barras o perfiles introducidos\ndentro de un taladro de pequeño diámetro, pudiendo estar o no inyectados con lechada de mortero a presión\nmás o menos elevada. El cálculo de micropilotes inyectados no se contempla en el presente Documento\nBásico.",
      "Aquél que está a una distancia lo suficientemente alejada de otros pilotes como para que no tenga\ninteracción geotécnica con ellos."
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "Según el CTE DB SE-C se considera una cimentación profunda si:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Su extremo inferior, en el terreno, está a una profundidad superior a 8 veces su diámetro o ancho.",
    "incorrect_answers": [
      "Su extremo inferior, en el terreno, está a una profundidad superior a la máxima permitida para cimentaciones\ndirectas.",
      "Su extremo inferior, en el terreno, está a una profundidad superior a 12 veces su diámetro o ancho.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "En caso de permeabilidad decreciente del terreno, la remoción del agua se hará, según el DB SE-C, Cimientos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Por gravedad, por aplicación de vacío o por electroósmosis.",
    "incorrect_answers": [
      "Por sistema de recarga de agua.",
      "Por drenaje piezométrico.",
      "Por sistema de filtros de áridos."
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "Para una alineación de 3 o más pilares, ¿qué tipo de cimiento directo es más usual?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Zapata corrida.",
    "incorrect_answers": [
      "Zapatas aisladas.",
      "Zapata combinada.",
      "Losa."
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "En el contrato de obras, para el cálculo de los precios de las distintas unidades de obra, ¿cuál de los siguientes\ncostes se considera un coste indirecto?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Los gastos de personal técnico y administrativo adscrito exclusivamente a la obra siempre y cuando no se\nencuentren reflejados en el presupuesto y valorados en unidades de obra o partidas alzadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los gastos de personal, combustible, energía, etc, que tengan lugar por el accionamiento o funcionamiento\nde la maquinaria e instalaciones utilizadas en la ejecución de la unidad de obra.",
      "La mano de obra que interviene directamente en la ejecución de la obra.",
      "Los gastos de conservación de la maquinaría e instalaciones utilizadas en la ejecución de la unidad de obra."
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "Los índices mensuales de los precios de los componentes básicos de costes incluidos en las fórmulas tipo de\nrevisión de precios de los contratos de obra, son elaborados por:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Instituto Nacional de Estadística.",
    "incorrect_answers": [
      "El Comité Superior de Precios de Contratos del Estado.",
      "La Junta Consultiva de Contratación Pública del Estado.",
      "El Ministerio de Hacienda y Función Pública."
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "Según el Real Decreto 1627/97, de 24 de octubre, por el que se establecen disposiciones mínimas de seguridad\ny de salud en las obras de construcción. \"Durante la ejecución de una obra, en función del proceso de ejecución\nde la obra, de la evolución de los trabajos y de las posibles incidencias o modificaciones que puedan surgir a lo\nlargo de la obra...\":",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El plan de seguridad y salud podrá ser modificado por el contratista.",
    "incorrect_answers": [
      "No se puede modificar el plan de seguridad y salud aprobado, debiéndose de presentar un nuevo plan de\nseguridad y salud, adecuado a las nuevas circunstancias.",
      "Se presentará un anexo al plan de seguridad que deberá de ser aprobado por el constructor y firmado por el\ncoordinador de seguridad y salud de la ejecución de la obra.",
      "El nuevo plan de seguridad y salud que se presente, no incluirá los trabajos que no se hayan ejecutado\nhasta la fecha."
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "La fórmula o sistema de revisión aplicable a los precios de los contratos de obras estarán detallados:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En el pliego de cláusulas administrativas particulares.",
    "incorrect_answers": [
      "En el pliego de prescripciones técnicas.",
      "En el contrato.",
      "En el acta de comprobación de replanteo."
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "El artículo 13 del Real Decreto 1627/1997, de 24 de octubre, por el que se establecen disposiciones mínimas de\nseguridad y de salud en las obras de construcción, dedicado al libro de incidencias se\nindica que:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El libro de incidencias será facilitado por la Oficina de Supervisión de Proyectos u órgano equivalente\ncuando se trate de obras de las Administraciones públicas.",
    "incorrect_answers": [
      "En cada centro de trabajo existirá con fines de control y seguimiento del plan de seguridad y salud un libro\nde incidencias que constará de hojas por triplicado, habilitado al efecto.",
      "El libro de incidencias será facilitado por el Colegio profesional al que pertenezca el técnico que haya\nredactado el plan de seguridad y salud.",
      "El libro de incidencias (LI-A) de color sepia deberá mantenerse siempre en la obra y su duplicado (LI-B)\nestará siempre en poder del coordinador en materia de seguridad y salud durante la ejecución de la obra o,\ncuando no fuera necesaria la designación de coordinador, en poder de la dirección facultativa."
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "Según el Real Decreto 842/2002, de 2 de agosto, por el que se aprueba el Reglamento Electrotécnico de Baja\nTensión, las instalaciones eléctricas que precisan proyecto, en cualquier caso, varían en función de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El tipo de instalación.",
    "incorrect_answers": [
      "El uso y la potencia.",
      "La superficie construida y la potencia.",
      "La potencia."
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "Según la LOE, las titulaciones académicas y habilitantes para desempeñar la función de coordinador de\nseguridad y salud serán las de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Arquitecto, arquitecto técnico, ingeniero o ingeniero técnico, de acuerdo con sus competencias y\nespecialidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Arquitecto y arquitecto técnico.",
      "Arquitecto, arquitecto técnico, ingeniero o ingeniero técnico y graduado en Prevención en riesgos laborales.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "Según la ITC BT 38 ¿cuál es la autonomía mínima que exige el Reglamento Electrotécnico para Baja Tensión, en\nel caso del suministro complementario en quirófanos y salas de intervención?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "120 minutos.",
    "incorrect_answers": [
      "30 minutos.",
      "60 minutos.",
      "90 minutos."
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "¿En una obra de construcción debe colocarse una sala de primeros auxilios cuando según el R.D. 1627/97?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La actividad o el tamaño lo requiera.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando ocurran muchos accidentes.",
      "No es necesario.",
      "Siempre."
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "Según la Orden de 13 de enero de 2010, por la que se regulan los requisitos para las infraestructuras de\nsistemas de telecomunicaciones unificados en los edificios administrativos de la administración pública de la\nComunidad Autónoma de Canarias ¿cuáles son los requerimientos mínimos del cableado del subsistema\nhorizontal?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Categoría 6/Clase E equivalente para 4 pares sin pantalla, con cubierta libre de halógeno y de baja emisión\nde humos (LSZH).",
    "incorrect_answers": [
      "Categoría 5e/Clase D equivalente para 4 pares sin pantalla, con cubierta libre de halógeno y de baja emisión\nde humos (LSZH).",
      "Categoría 6A/Clase EA equivalente para 4 pares sin pantalla, con cubierta libre de halógeno y de baja\nemisión de humos (LSZH).",
      "Se puede utilizar cualquiera de los indicados anteriormente."
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "En un terreno de arena fina donde se quiere rebajar el nivel freático 2 metros, el método más acertado es:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Mediante agujas drenantes.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante zanjas y sumideros.",
      "Mediante un pozo.",
      "Mediante lamina de zinc perforadas."
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "En las cubiertas inclinadas cuando la impermeabilización sea con materiales bituminosos, cloruro de vinilo\nplastificado, o con etileno propileno dieno monómero, deben utilizarse sistemas fijados mecánicamente cuando la\npendiente sea mayor al:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "15 %",
    "incorrect_answers": [
      "10 %",
      "20 %",
      "25 %"
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "Al control y evacuación de agua de las filtraciones mediante drenaje durante la excavación, lo llamamos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Agotamiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Rebajamiento.",
      "Supresión.",
      "Sifonamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "En el encuentro de la cubierta plana con un sumidero o un canalón. Señale la afirmación incorrecta:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El borde superior del sumidero debe quedar por encima del nivel de escorrentía de la cubierta.",
    "incorrect_answers": [
      "El sumidero o el canalón debe ser una pieza prefabricada, de un material compatible con el tipo de\nimpermeabilización que se utilice y debe disponer de un ala de 10 cm de anchura como mínimo en el borde\nsuperior.",
      "La unión del impermeabilizante con el sumidero o el canalón debe ser estanca.",
      "Cuando se disponga un canalón su borde superior debe quedar por debajo del nivel de escorrentía de la\ncubierta y debe estar fijado al elemento que sirve de soporte."
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "Según la Norma Tecnológica de la Edificación NTE RPG Guarnecidos y enlucidos, NO se revestirán con yeso los\nparamentos de locales en los que la humedad relativa habitual sea superior al:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "70%",
    "incorrect_answers": [
      "50%",
      "60%",
      "80%"
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "El CTE, permite el cálculo de losas como vigas rígidas (distribución uniforme de presiones):",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sólo en el caso de que sean rígidas ambas, la cimentación y la estructura.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando al menos la estructura es rígida.",
      "Cuando al menos la cimentación es flexible.",
      "Sólo en el caso de que sean flexibles ambas, la cimentación y la estructura."
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "Según el CTE, las puertas de vaivén situadas entre zonas de circulación, tendrán partes transparentes o\ntraslúcidas, que permitan percibir la aproximación de las personas y que cubran la altura comprendida entre:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "0,7 y 1,5 m.",
    "incorrect_answers": [
      "0,8 y 1,2 m.",
      "0,5 y 1,5 m.",
      "0,8 y 1,2 m."
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "El CTE establece que las puertas situadas en el lateral de los pasillos, se dispondrán de forma que el barrido de\nla hoja, no los invada, cuando éstos tengan una anchura menor de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "2,50 m.",
    "incorrect_answers": [
      "1,50 m.",
      "1,80 m.",
      "2,20 m."
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "Según el CTE HS, en las instalaciones de suministro de agua, el dispositivo que impide automáticamente el paso\nde un fluido en sentido contrario al normal funcionamiento del mismo se denomina:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Válvula de retención.",
    "incorrect_answers": [
      "Válvula limitadora de presión.",
      "Válvula de seguridad.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "Cuándo se quiera independizar la impermeabilización (material bituminoso) de los elementos que le sirve de\nsoporte para mejorar la absorción de movimientos estructurales en cubiertas ¿Qué sistema debemos utilizar\nsegún CTE?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "No adheridos con capa de protección pesada.",
    "incorrect_answers": [
      "Adheridos con capa de protección pesada.",
      "Adherido con capa de protección ligera.",
      "No adheridos con capa de protección ligera."
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "Según el CTE DB HS las tuberías de agua fría y caliente deben quedar separadas por una distancia mínima de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "4 cm.",
    "incorrect_answers": [
      "3 cm.",
      "5 cm.",
      "6 cm."
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "Según el Código Técnico en la ejecución de la red horizontal de saneamiento soterrada con tuberías de hormigón\nlas uniones de estos se realizarán mediante:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Corchete de hormigón en masa.",
    "incorrect_answers": [
      "Anillos de ladrillo.",
      "Pieza especifica de hormigón.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "En la aplicación de revestimientos continuos en fachadas, las dimensiones máximas de los despieces de los\npaños sin juntas a revestir serán:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "2 m. en vertical y 7 m. en horizontal.",
    "incorrect_answers": [
      "1,5 m. en vertical y 2 m. en horizontal.",
      "5 m. en vertical y 5 m. en horizontal.",
      "3 m. en vertical y 5 m. en horizontal."
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "Según el CTE DB HS las tuberías de agua potable se señalizarán con el color:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Verde oscuro o Azul.",
    "incorrect_answers": [
      "Negro.",
      "Rojo.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "Según el Código Técnico de la Edificación, la dimensión de las puertas y pasos de evacuación en uso\nhospitalario, incluso de las puertas de habitación, será:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Mayor o igual a 105 cm.",
    "incorrect_answers": [
      "Mayor o igual a 90 cm.",
      "Mayor o igual a 120 cm.",
      "Mayor o igual a 110 cm."
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "En la ejecución del suministro de agua, siguiendo las indicaciones del CTE en su Documento Básico Salubridad,\nen el acoplamiento de diferentes tuberías metálicas ¿qué medidas de protección frente a la incompatibilidad hay\nque tener en cuenta?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Las tuberías de cobre no se colocarán antes de las conducciones de acero galvanizado según el sentido de\ncirculación del agua.",
    "incorrect_answers": [
      "Las tuberías de cobre no se colocarán después de las conducciones de acero galvanizado según el sentido\nde circulación del agua.",
      "Las tuberías de acero galvanizado no se colocarán ni antes ni después de elementos de acero inoxidable.",
      "Colocar una válvula antirretorno entre las tuberías metálicas."
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "Según el Código Técnico de la Edificación, la dimensión de los pasillos y rampas de evacuación en uso\nhospitalario, será mayor o igual a 220 cms., y en el paso a través de puertas, será:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Mayor o igual a 210 cm.",
    "incorrect_answers": [
      "Mayor o igual a 220 cm.",
      "Mayor o igual a 200 cm.",
      "Mayor o igual a 190 cm."
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "Según el CTE en su Documento Básico Salubridad, en la ejecución de una zanja de saneamiento para una\ntubería de material plástico, ¿qué condiciones debe tener?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Su anchura será el diámetro del tubo más 500 mm, y como mínimo de 0,60 m. Si la tubería discurre bajo\ncalzada, se adoptará una profundidad mínima de 80 cm, desde la clave hasta la rasante del terreno.",
    "incorrect_answers": [
      "Las paredes de las zanjas serán realizadas con una inclinación de al menos un 60 %, y la inclinación del\nlecho del 1,5%.",
      "Si la tubería discurre bajo calzada, se adoptará una profundidad mínima de 50 cm, desde la clave hasta la\nrasante del terreno.",
      "Su anchura será el diámetro del tubo más 300 mm, y como mínimo de 0,40 m."
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "Dentro de las lesiones entendidas como manifestaciones de un problema constructivo y síntoma final de un\nproceso patológico, ¿qué tipo de lesión serían las grietas?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Lesión mecánica.",
    "incorrect_answers": [
      "Lesión física.",
      "Lesión química.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "Dentro de las lesiones entendidas como manifestaciones de un problema constructivo y síntoma final de un\nproceso patológico, ¿qué tipo de lesión serían las humedades?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Lesión física.",
    "incorrect_answers": [
      "Lesión mecánica.",
      "Lesión química.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "Según el DB HS-4, Suministro de Agua, el tendido de las tuberías de agua fría:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Deben discurrir siempre separadas de las canalizaciones de agua caliente a una distancia mínima de 4 cm.",
    "incorrect_answers": [
      "Pueden guardar, respecto a las conducciones de gas, una distancia de 2 cm.",
      "Deben guardar una distancia al menos de 25 cm, de cualquier red de telecomunicación.",
      "Debe contar con un aislamiento que se ajuste a lo dispuesto en el Reglamento de Instalaciones Térmicas en\nlos Edificios."
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "En cuanto a patología por humedades, las lesiones en revestimientos de fachada extendidas linealmente, con\ntendencia ascendente, suelen deberse a:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Humedades por capilaridad.",
    "incorrect_answers": [
      "Humedades por filtración.",
      "Humedades de construcción.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "Las condiciones de suministro de agua, vienen recogidas y desarrolladas en el CTE. Estas normas, serán de\naplicación a las instalaciones de suministro de agua:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "De todos los edificios de nueva construcción, así como a las ampliaciones, modificaciones, reforma o\nrehabilitaciones de las instalaciones existentes, cuando se amplíe el número o la capacidad de los aparatos\nreceptores, existentes en la instalación.",
    "incorrect_answers": [
      "De todos los edificios públicos de nueva construcción, así como a las ampliaciones, modificaciones, reforma\no rehabilitaciones de las instalaciones existentes, cuando se amplíe el número o la capacidad de los\naparatos receptores, existentes en la instalación.",
      "De todos los edificios de nueva construcción, cuando se amplíe el número o la capacidad de los aparatos\nreceptores, existentes en la instalación.",
      "De todos los edificios de nueva construcción de más de 5 plantas, así como a las ampliaciones,\nmodificaciones, reforma o rehabilitaciones de las instalaciones existentes."
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "En patología de muros de carga, el grado de peligrosidad de las grietas con trayectorias de arcos de descarga es,\npor regla general:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Inversamente proporcional a la pendiente de las ramas parabólicas producidas.",
    "incorrect_answers": [
      "Directamente proporcional a la pendiente de las ramas parabólicas producidas.",
      "No existe relación entre ambas cuestiones.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "Según el CTE DB HS, en el arranque de la fachada desde la cimentación, para evitar el ascenso de agua por\ncapilaridad, debe disponerse una barrera impermeable que cubra todo el espesor de la fachada y este situada\npor encima del nivel del suelo exterior:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "15 cm. o más.",
    "incorrect_answers": [
      "30 cm. o más.",
      "50 cm. o más.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "Respecto a la red de evacuación de aguas, el CTE establece que los colectores colgados, deben tener una\npendiente mínima de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "1 %.",
    "incorrect_answers": [
      "5 %.",
      "2 %.",
      "6 %."
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "¿Cuál es la diferencia práctica entre una fisura y una grieta?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La fisura \"no trabaja\", y si se la cierra con algún método simple no vuelve a aparecer. La grieta en cambio \"sí\ntrabaja\", para anularla hay que eliminar el motivo que la produjo.",
    "incorrect_answers": [
      "La fisura \"si trabaja\", y si se la cierra con algún método simple no vuelve a aparecer. La grieta en cambio \"no\ntrabaja\", y para anularla hay que eliminar el motivo que la produjo.",
      "La fisura \"no trabaja\", y si se la cierra con algún método simple vuelve a aparecer. La grieta en cambio \"sí\ntrabaja\", y para anularla no hay que eliminar el motivo que la produjo.",
      "No hay diferencia práctica."
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "Las condiciones de suministro de agua, vienen recogidas y desarrolladas en el CTE. Estas normas, serán de\naplicación a las instalaciones de suministro de agua:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "De todos los edificios de nueva construcción, así como a las ampliaciones, modificaciones, reforma o\nrehabilitaciones de las instalaciones existentes, cuando se amplíe el número o la capacidad de los aparatos\nreceptores, existentes en la instalación.",
    "incorrect_answers": [
      "De todos los edificios públicos de nueva construcción, así como a las ampliaciones, modificaciones, reforma\no rehabilitaciones de las instalaciones existentes, cuando se amplíe el número o la capacidad de los\naparatos receptores, existentes en la instalación.",
      "De todos los edificios de nueva construcción, cuando se amplíe el número o la capacidad de los aparatos\nreceptores, existentes en la instalación.",
      "De todos los edificios de nueva construcción de más de 5 plantas, así como a las ampliaciones,\nmodificaciones, reforma o rehabilitaciones de las instalaciones existentes."
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "Según el CTE, en los puntos de consumo, la presión mínima para los grifos comunes, debe ser de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "150 kPa",
    "incorrect_answers": [
      "100 kPa",
      "200 kPa",
      "250 kPa"
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "Según lo dispuesto en el artículo 107 de la Ley 38/1999, de 5 de noviembre, de Ordenación de la Edificación\n¿Cuál es el plazo establecido respecto a la responsabilidad civil de los agentes intervinientes en el proceso de la\nedificación derivada de daños materiales causados en el edificio por vicios o defectos que afecten a la estructura\ny comprometan directamente la resistencia\nmecánica y estabilidad del edificio?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "15 años.",
    "incorrect_answers": [
      "10 años.",
      "12 años.",
      "20 años."
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "Conforme a la Ley 38/1999, de 5 de noviembre, de Ordenación de la Edificación, salvo pacto expreso en\ncontrario, la recepción de la obra tendrá lugar:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Dentro de los treinta días siguientes a la fecha de su terminación, acreditada en el certificado final de obra.",
    "incorrect_answers": [
      "Dentro de los cuarenta y cinco días siguientes a la fecha de su terminación, acreditada en el certificado final\nde obra.",
      "Dentro de los sesenta días siguientes a la fecha de su terminación, acreditada en el certificado final de obra.",
      "Dentro de los noventa días siguientes a la fecha de su terminación, acreditada en el certificado final de obra."
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "En el código técnico se definen como rehabilitación las obras que tiene por objeto:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Adecuación estructural, adecuación funcional o remodelación para modificar la superficie de viviendas o su\nnúmero.",
    "incorrect_answers": [
      "Adecuación estructural, adecuación funcional o adaptación a normativa sectorial.",
      "Adecuación estructural, adecuación funcional o mejora ambiental.",
      "Todas las respuestas anteriores son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "De acuerdo con la Ley 38/1999, de Ordenación de la Edificación, ¿qué agentes deben obligatoriamente firmar el\nacta de recepción de una obra de edificación?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El Promotor y el Constructor.",
    "incorrect_answers": [
      "El Promotor, el Constructor y el Director de Obra.",
      "El Promotor, el Constructor y la Dirección Facultativa.",
      "El Promotor y la Dirección Facultativa."
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "En rehabilitaciones, ¿el RITE obliga a considerar todo el sistema de climatización?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Sí, aunque el RITE solo se aplicará a la parte reformada.",
    "incorrect_answers": [
      "No, depende del tipo de rehabilitación.",
      "Sí, a toda la obra en general.",
      "No en ningún caso."
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "Señale cuál es la fase inicial, en las actuaciones de rehabilitación de un edificio:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Información-Reconocimiento.",
    "incorrect_answers": [
      "Diagnóstico.",
      "Dictamen.",
      "Anteproyecto."
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "A la recepción de las obras, cuando las obras no se hallen en estado de ser recibidas se hará constar así en el\nacta y el Director de las mismas señalará los defectos observados y detallará las instrucciones precisas fijando un\nplazo para remediar aquellos. Si transcurrido dicho plazo el contratista no lo hubiere efectuado:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se podrá conceder otro nuevo plazo prorrogable.",
    "incorrect_answers": [
      "Se deberá declarar resuelto el contrato.",
      "Se podrá conceder otro nuevo plazo improrrogable.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "Las Áreas de Rehabilitación Integradas ( ARI ), se encuentran reguladas en el:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Real Decreto 2329/1983, de 28 de julio.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto 1627/1997, de 24 de octubre.",
      "Real Decreto 2414/1961, de 30 de noviembre.",
      "Real Decreto 39/1997, de 17 de enero."
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "Según la Ley 38/1999 de Ordenación de la Edificación, para la formalización de los correspondientes trámites\nadministrativos, ¿qué figura facilitará la documentación a adjuntar en el denominado Libro del Edificio?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El director de obra.",
    "incorrect_answers": [
      "El promotor.",
      "El coordinador de seguridad y salud durante la ejecución de la obra.",
      "La dirección facultativa de las obras."
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "¿En qué documento del proyecto de obra se indica la manera en que se llevará a cabo la medición de las\nunidades ejecutadas?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En el PPTP.",
    "incorrect_answers": [
      "En el PCA.",
      "En el anejo de la memoria \"medición y abono de las unidades ejecutadas\".",
      "En el apartado de mediciones del documento \"presupuesto\"."
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "De acuerdo con el Real Decreto 2512/1977, de 17 de junio, por el que se Aprueban las Tarifas de Honorarios de\nlos Arquitectos en Trabajos de su Profesión se define el anteproyecto como:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "La fase del trabajo en la que se exponen los aspectos fundamentales de las características generales de la\nobra al objeto de proporcionar una primera imagen global de la misma y establecer un avance de\npresupuesto.",
    "incorrect_answers": [
      "La fase de trabajo en la que se expresan las ideas que desarrollan el encargo de modo elemental y\nesquemático, mediante croquis o dibujos, a escala o sin ella.",
      "La fase de trabajo que recoge y sistematiza la información precisa, el planteamiento del programa técnico de\nnecesidades y una estimación orientativa de coste económico, que permitan al cliente adoptar una decisión\ninicial.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "Referente al libro del edificio, ¿a quién le corresponde redactar las Instrucciones específicas de Uso,\nMantenimiento y Emergencia, que son propias del edificio que se trate?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Al Director de Obra.",
    "incorrect_answers": [
      "Al Proyectista.",
      "Al Director de la Ejecución de la obra.",
      "Al Constructor."
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "Según la LOE, están exentas de la obligatoriedad de redactar un proyecto sólo aquellas construcciones de\nescasa entidad constructiva y sencillez técnica que no tengan, de forma eventual\no permanente, carácter:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "No residencial ni público y se desarrollen un una sola planta.",
    "incorrect_answers": [
      "No residencial y se desarrollen en una sola planta.",
      "No residencial ni público.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "Una vez finalizada la obra, el proyecto con la incorporación, en su caso, de las modificaciones debidamente\naprobadas, será facilitado:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Al promotor por el director de obra para la formalización de los correspondientes trámites administrativos.",
    "incorrect_answers": [
      "Por el promotor a los propietarios para la formalización de los correspondientes trámites administrativos.",
      "Al constructor por el director de obra para la formalización de los correspondientes trámites administrativos.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "Los proyectos de obra deberán comprender:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Un presupuesto, integrado o no por varios parciales, con expresión de los precios unitarios y de los\ndescompuestos, en su caso, estado de mediciones y los detalles precisos para su valoración. El\npresupuesto se ordenará por obras elementales, en los términos que reglamentariamente se establezcan.",
    "incorrect_answers": [
      "Un presupuesto, integrado o no por varios parciales, con expresión de los precios unitarios y de los\ndescompuestos, en su caso, estado de mediciones y los detalles precisos para su valoración. El\npresupuesto se ordenará por obras elementales, en los términos que por ley se establezcan.",
      "Un presupuesto, integrado o no por varios parciales, con expresión de los precios descompuestos, en su\ncaso, estado de mediciones y los detalles precisos para su valoración. El presupuesto se ordenará por obras\nelementales, en los términos que reglamentariamente se establezcan.",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "Para una obra cuyo valor estimado no supera los doce millones de euros, el plazo a partir de la recepción para\nque el órgano de contratación apruebe la certificación final de las obras ejecutadas, será de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "3 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "2 meses.",
      "6 meses.",
      "9 meses."
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "Según la Ley 38/1999 de Ordenación de la Edificación, no tendrán la consideración de edificación, las\nintervenciones parciales sobre los edificios existentes:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Que produzcan una variación esencial de la composición general interior.",
    "incorrect_answers": [
      "Que tengan por objeto cambiar los usos característicos del edificio.",
      "Que produzcan una variación esencial de la volumetría.",
      "Que produzcan una variación esencial del conjunto del sistema estructural."
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "Según la Ley 38/1999 de Ordenación de la Edificación, para la formalización de los correspondientes trámites\nadministrativos, ¿qué figura facilitará la documentación a adjuntar en el denominado Libro del Edificio?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "El director de obra.",
    "incorrect_answers": [
      "El promotor.",
      "El coordinador de seguridad y salud durante la ejecución de la obra.",
      "La dirección facultativa de las obras."
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "El artículo 1.1 de la Constitución define la libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo político como:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Valores superiores del ordenamiento jurídico",
    "incorrect_answers": [
      "Principios de los que emana la soberanía nacional",
      "Principios superiores del ordenamiento jurídico",
      "Principios generales del ordenamiento jurídico"
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "Las garantías de los derechos en el Estatuto de Autonomía de Canarias se recogen:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Artículo 36.",
    "incorrect_answers": [
      "Artículo 19.",
      "Artículo 37.",
      "Artículo 43."
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "Cuándo se podrá acceder por parte de los usuarios del Sistema Nacional de Salud a los Servicios de Referencia:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Una vez superadas las posibilidades de diagnóstico y tratamiento de los servicios especializados de la\nComunidad Autónoma donde residan.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuando así lo estime oportuno la respectiva Consejería de Sanidad de cada Comunidad Autónoma.",
      "Una vez superadas las posibilidades de diagnóstico y tratamiento de los servicios especializados del\nSistema Nacional de Salud.",
      "Cuando sea remitido por la Gerencia de Atención Especializada de la Comunidad Autónoma donde resida el\nenfermo."
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "De acuerdo con los dispuesto en la Ley de Ordenación Sanitaria de Canarias, cuál de los siguientes no es un\nderecho de los ciudadanos:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "A que se les extienda certificación acreditativa de su estado de salud, cuando así lo considere el ciudadano.",
    "incorrect_answers": [
      "A la libre elección de médico y centro o establecimiento sanitario.",
      "A una segunda opinión.",
      "A programas y actuaciones especiales y preferentes."
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "Los Ayuntamientos, sin perjuicio de las competencias de las demás Administraciones Públicas, tendrán las\nsiguientes responsabilidades mínimas en relación al obligado cumplimiento de las normas y planes sanitarios:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Control sanitario del medio ambiente: Contaminación atmosférica, abastecimiento de aguas, saneamiento de\naguas residuales, residuos urbanos e industriales.",
    "incorrect_answers": [
      "La determinación, con carácter general, de los métodos de análisis y medición y de los requisitos técnicos y\ncondiciones mínimas, en materia de control sanitario del medio ambiente.",
      "Las actividades y funciones de sanidad exterior.",
      "La determinación con carácter general de las condiciones y requisitos técnicos mínimos para la aprobación y\nhomologación de las instalaciones y equipos de los centros y servicios."
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "La Ley contra la Violencia de Género en su título I se dedica a las medidas de:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sensibilización.",
      "Prevención.",
      "Detección."
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "En el Título VII de la Ley Orgánica 3/2018) de 5 de diciembre, de Protección de datos personales y garantía de\nlos derechos digitales, se regula:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Autoridades de protección de datos",
    "incorrect_answers": [
      "Procedimientos en caso de posible vulneración de la normativa de protección de datos",
      "Garantía de los derechos digitales",
      "Principios de protección de datos"
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "De acuerdo con el artículo 67: Consejo de Participación Social del Sistema Nacional de Salud, de la Ley 16/2003\nde 28 de Mayo, de Cohesión y Calidad del Sistema Nacional de Salud, indique qué órgano u órganos tienen\ncarácter temporal :",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Foro Abierto de Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Comité Consultivo.",
      "Consejo interministerial.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "¿Cuál es el objeto de la Ley 44/2003, de 21 de noviembre, de ordenación de las profesiones sanitarias?:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Esta ley regula los aspectos básicos de las profesiones sanitarias tituladas en lo que se refiere a su ejercicio\npor cuenta propia o ajena, a la estructura general de la formación de los profesionales, al desarrollo\nprofesional de éstos y a su participación en la planificación y ordenación de las profesiones sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "La creación y organización del Servicio Canario de la Salud.",
      "Establecer las bases del régimen estatutario de los funcionarios públicos incluidos en su ámbito de\naplicación.",
      "La regulación general de todas las acciones que permitan hacer efectivo el derecho a la protección de la\nsalud reconocido en el artículo 43 y concordantes de la Constitución."
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "¿Cuál es la Ley de Prevención de Riesgos Laborales?",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Ley 31/1995, de 8 de noviembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Ley 31/1995, de 6 de noviembre.",
      "Ley 13/1995, de 8 de noviembre.",
      "Ley 31/1996, de 6 noviembre."
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "Las disposiciones y principios generales sobre función pública de la Administración correspondiente serán\naplicable al personal estatutario:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "En lo no previsto en la Ley 55/2003.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre.",
      "Con independencia de lo previsto en la Ley 55/2003.",
      "Con independencia de lo previsto en los estatutos y demás normas de desarrollo de la Ley 55/2003 que\naprueben el Estado y las CC AA."
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "En materia de incompatibilidades, el personal laboral al servicio de las Administraciones Públicas:",
    "group": "A2",
    "category": "arquitectoTecnico",
    "correct_answer": "Se rige por la normativa establecida para los funcionarios.",
    "incorrect_answers": [
      "No está sujeto al régimen de incompatibilidades.",
      "Tienen una regulación específica.",
      "No puede nunca desempeñar dos puestos de trabajo."
    ]
  }
];
export default preguntas